<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader xml:lang="eng">
<fileDesc>
<titleStmt>
<title xml:lang="deu">Charikles</title>
<author>Wilhelm Adolf Becker</author>
<sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
<principal>Gregory Crane</principal>
<respStmt>
<resp>Prepared under the supervision of</resp>
<name>Lisa Cerrato</name>
<name>Gregory Crane</name>
</respStmt>
<funder>National Endowment for the Humanities</funder>
</titleStmt>

<publicationStmt>
<publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
<pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
<authority>Perseus Project</authority>
<date type="release" when="2023-08-27">Perseus 5.0</date>
<idno type="filename">TBA</idno>
<availability>
<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence> 
</availability>
</publicationStmt>

<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<title xml:lang="lat">Charikles: Bilder Altgriechischer Sitte</title>
<author>Wilhelm Adolf Becker</author>
<author>Hermann Göll</author>
<imprint>
<publisher>S. Calvary and Comp</publisher>
<pubPlace>Berlin</pubPlace>
<date>1877</date>
</imprint>
<biblScope unit="volume">1</biblScope>
</monogr>
<ref target="https://archive.org/details/operaexrecogniti03luciuoft/page/442/mode/2up">Internet Archive</ref>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>

<encodingDesc>
<editorialDecl>
<correction><p>keyboarding</p>
<p>Lace v. 0.6.22 copyright 2013-2021, Bruce Robertson, Dept. of Classics, Mount Allison University.</p></correction>
</editorialDecl>


<refsDecl n="CTS">
<cRefPattern n="line" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div//tei:l[@n='$1'])">
<p>This pointer pattern extracts line</p>
</cRefPattern>
</refsDecl> 


<!--<refsDecl doctype="TEI.2">
<state unit="chapter" n="chunk"/>
<state unit="altsection"/>
</refsDecl>-->
</encodingDesc>

<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="grc">Greek</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc>
<change who="Gregory Crane" when="2023-05-06">File created from tesseract OCR</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>

<text>
<body>
<div type="commentary" n="urn:cts:greekLit:TBA" xml:lang="grc">
<pb n="47"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">



<head>ERSTE SCENE: DIE FREUNDE.</head>
<pb n="1"/>

<p>Unweit der Trümmer von Mykenä, jener uralten Zeugen frühester griechischer Fürstengrösse, die auch in der Zerstörung noch riesenhaft dem vierten Jahrtausende ihrer Dauer entgegengehen, windet sich zwischen steilen Felsenwänden ein enger Gebirgspass in nördlicher Richtung dem Thale zu, in welchem auf einem Hügel die kleine, aber von Homer nicht ohne Lob genannte Stadt Kleonä gelegen haben mag<ref n="1"/>. Dieser schmale Weg war im Alterthume auch für Wagen befahrbar<ref n="2"/>; jetzt ist er so verwildert, dass selbst zu Pferde die Reise nicht ohne Beschwerden ist<ref n="3"/>. An der westlichen Felsenwand drängt sich durch dichtes Gestrüpp ein nördlich entspringender Bach. Die schroffen Steinmassen werden durch zahlreiche Schluchten und Höhlen unterbrochen, deren eine noch jetzt, wie zu Pausanias Zeit, als Schlupfwinkel des Löwen von Nemea gezeigt wird<ref n="4"/>. Die ganze Gegend bietet den Anblick eines vielfach zerrissenen Gebirgszuges dar, wo jenseit der westlichen Höhen die Säulen des Jupitertempels die Stelle anzeigen, an der Nemea lag, während zwei Stunden südlich von Mykenä das alte Argos in moderner Umgestaltung fortlebt<ref n="5"/>.</p>
<p xml:lang="eng">Not far from the ruins of Mycenae, those ancient witnesses of the earliest Greek princely greatness, which, even in destruction, still stand imposingly against the fourth millennium of their existence, a narrow mountain pass winds between steep rock faces in a northern direction towards the valley, in which on a hill the small city of Cleonae, praised by Homer, might have been located<ref n="1"/>. This narrow path was also accessible for wagons in antiquity<ref n="2"/>; now it has become so overgrown that even traveling on horseback is not without its difficulties<ref n="3"/>. On the western rock face, a brook springing from the north makes its way through thick undergrowth. The rugged rock masses are interspersed with numerous gorges and caves, one of which is still shown, as in the time of Pausanias, as the hiding place of the Lion of Nemea<ref n="4"/>. The entire area presents the sight of a rugged mountain range, where beyond the western peaks the pillars of the Temple of Zeus indicate the location of Nemea, while two hours south of Mycenae, old Argos continues to live on in a modern transformation<ref n="5"/>.</p>

<p>Es war im letzten Monat der hundert und elften Olympiade, als ein junger Mann, dessen Jahre kaum über das Ephebenalter hinausreichen konnten, diese Strasse zog. Ihn



<pb n="2"/>
 trug ein dunkelfarbiges Ross<ref n="6"/>, das zwar durch kein Brandmal zum Abkömmling einer der berühmteren Racen gestempelt war, aber kräftig und muthvoll der edlen Gestalt seines Reiters nicht unwürdig erschien. Er selbst, wiewohl breit um Brust und Schultern, verrieth doch mehr schlanke und weichere, als gedrängte und muskelkräftige Formen des Körpers. Der sanft geröthete Nacken hob sich stolz und frei; aber in die Lebhaftigkeit des blauen Auges mischte sich ein fast schmachtender, Liebe fordernder und verheissender Blick. Unter der breiten Krempe des braunen Reisehuts drängte sich eine Fülle blonder Locken hervor, und ein zarter Flaum sprossenden Barthaars umkränzte Wangen und Kinn. Seine ganze Erscheinung, der edle Anstand und der feine Schnitt des Gesichts kündigten einen Jüngling von guter Herkunft und sorgfältiger Erziehung an<ref n="7"/>.</p>

<p xml:lang="eng">It was in the last month of the 111th Olympiad when a young man, who seemed to be just past adolescence, took this road. He was riding a dark-colored horse<ref n="6"/>, which, although it did not bear any brand marking it as offspring of one of the more famous races, looked strong and spirited, worthy of the noble figure of its rider. He himself, though broad in chest and shoulders, revealed a more slender and softer physique than a compact and muscular one. The gently reddened nape of his neck stood proudly and freely; but into the liveliness of his blue eyes was mixed an almost languishing, love-demanding, and promising gaze. Under the wide brim of the brown traveling hat, a profusion of blonde curls peeked out, and a delicate fuzz of emerging beard encircled his cheeks and chin. His entire appearance, the noble demeanor, and the fine features of his face indicated a young man of good lineage and careful upbringing<ref n="7"/>.</p>

<p>Ihm folgte ein einziger Sklave, der kaum zehn Jahre mehr zu zählen schien als sein Herr, und rüstig hinter der Spur des Rosses einher schritt, wiewohl die Schweisstropfen, die von seiner Stirne rannen, wohl erkennen liessen, dass das Bündel, worin er auf seinen Schultern die Decken zum Nachtlager und das nöthigste Reisegeräthe trug, keine leichte Bürde für die Schwüle eines sonnigen Tages im Monate Skirophorion sei. </p>

<p xml:lang="eng">Following him was a single slave, who seemed only about ten years older than his master, and briskly followed the horse's path, although the beads of sweat dripping from his forehead suggested that the bundle he carried on his shoulders, containing the blankets for the night and essential travel gear, was no light burden on a hot sunny day in the month of Skirophorion.</p>

<p>Die beiden Wanderer waren an einer Einbiegung der östlichen Bergeswand angekommen: einem kleinen Halbkreise, dessen grüner Rasenteppich von dichtem Gebüsche blühender Myrten eingefasst wurde, zwischen denen hier und da Stechpalmen, wie zum Schutze des Gesträuchs, die spitze Waffe ihrer glänzenden Blätter hervorstreckten, während am Fusse der Umsäumung und zwischen dem herabgerollten Gesteine üppig wuchernde Farrenkräuter ihre hellgrünen Fächer entrollt hatten, und darüber die rothen Früchte des Erdbeerbaums mit den gelben Blüthenbüscheln des Salbey abwechselnd die Nacktheit der Felsen dürftig, aber malerisch 



<pb n="3"/>

 kleideten<ref n="8"/>. Der Reiter hielt sein Pferd an und sagte zu dem Sklaven gewendet: Manes, wie hoch mag es am Tage sein?
— Mindestens schon um die Zeit, wo der Markt sich füllt<ref n="9"/>, antwortete dieser. — So lass uns hier Halt machen. Schwerlich dürften wir einen Ort finden, der einladender wäre, einen Imbiss einzunehmen. Der Vorsprung des Felsen schützt vor den brennenden Sonnenstrahlen; diese mit Moos überwachsenen Steinblöcke sind wie absichtlich für die Ruhe des Wanderers geschaffen, und dort, etwas weiter hinauf, sehe ich einen Quell aus dem Felsen hervorsprudeln, der einen frischen Trunk verspricht. — Mit diesen Worten sprang er vom Pferde, rieb ihm mit einer Hand voll Laub den schaumigen Schweiss von Hals und Rücken, und entzäumte es dann, damit es sich gütlich thue in dem hohen, die Strasse zu beiden Seiten einfassenden Grase, von dem es schon dann und wann im Vorbeigehen genascht hatte!<ref n="10"/>. — Unterdessen hatte Manes bereitwillig sein Bündel abgelegt und langte daraus Brod, sicilischen Käse und getrocknete Feigen hervor, denen er auch einige frische, die er unterwegs gepflückt hatte, beifügte, für sich aber Lauch und Zwiebeln, ebenfalls auf dem Wege erbeutet, bei Seite legte!<ref n="11"/>. Ein kleiner Schlauch voll mendäischen Weins, von dem Gastfreunde in Argos für die Reise gefüllt, und eine silberne Trinkschale<ref n="12"/> vollendeten den Apparat zu dem frugalen Frühstücke, dessen beste Würze die vorhergegangene Anstrengung war. Bald hatte auch Manes die Anhöhe erstiegen, wo aus dem Gestein der Quell mit starkem Strahle hervordrang, und brachte den irdenen Krug mit Wasser gefüllt zurück, dessen Kälte trefflich zu Statten kam, um den von der Wärme des Tags matt gewordenen Wein zu erfrischen.</p>

<p xml:lang="eng">The two travelers had reached a bend in the eastern mountain wall: a small semicircle, whose green grass carpet was framed by dense flowering myrtle bushes. Among them, here and there, holly bushes, as if to protect the shrubbery, extended the sharp weapon of their shiny leaves. At the foot of the border and between the fallen rocks, lush ferns had unfurled their bright green fronds, and above them, the red fruits of the strawberry tree alternated with the yellow flower clusters of the sage, modestly but picturesquely dressing the bareness of the rocks<ref n="8"/>. The rider stopped his horse and, turning to the slave, said, "Manes, what time of day do you think it is?" — "At least around the time when the market gets busy," he replied<ref n="9"/>. — "Then let's stop here. We're unlikely to find a more inviting place to have a snack. The rock's overhang protects from the scorching sunrays; these moss-covered boulders seem to be made specifically for a traveler's rest, and there, a bit further up, I see a spring gushing from the rock, promising a fresh drink." — With these words, he jumped off the horse, wiped the foamy sweat from its neck and back with a handful of leaves, and then unbridled it, allowing it to graze on the tall grass lining both sides of the road, which it had occasionally nibbled on as they passed<ref n="10"/>. — Meanwhile, Manes had willingly set down his bundle, and from it took out bread, Sicilian cheese, and dried figs, to which he added some fresh ones he had picked along the way. For himself, he set aside leeks and onions, also acquired during their journey<ref n="11"/>. A small flask filled with Mendean wine, gifted by hosts in Argos for their journey, and a silver drinking bowl<ref n="12"/> completed the apparatus for the frugal breakfast, the best spice of which was the exertion that preceded it. Soon, Manes had also climbed the hill where the spring burst forth from the rock with a strong jet and brought back a clay jug filled with water, which was perfectly cool for refreshing the wine that had grown tepid from the heat of the day.</p>

<p>Der junge Mann hatte sein Morgenmahl bereits beendigt und ruhete nur noch behaglich auf der bemoosten Steinplatte, als ein zweiter Reisender um die Ecke des Felsen bog, um, wie es schien, den schon früher gekannten Ruheplatz aufzun



<pb n="4"/>

 suchen. Er war zu Fusse und ohne Begleitung; auch seine Kleidung, wiewohl nicht wider den Anstand verstossend, verrieth keine besondere Wohlhabenheit; aber es war eine Gestalt voll Kraft und entschlossener Haltung, die sich wunderbar mit einer Geschmeidigkeit und Gewandtheit der Glieder paarte, wie sie nur eine vollendete Bildung in den Gymnasien zu geben vermochte. Den gediegenen Körperformen entsprach der Ausdruck des männlich schönen Gesichts. Das lebhafte Auge unter der hohen von einem Kranze schwarzlockiger Haare umschlossenen Stirne verrieth eben so viel durchdringenden Verstand und scharfen Beubachtungsgeist, als der fein geformte Mund, neben einem Zuge von Verschlagenheit, freundliches Wohlwollen verhiess. Man mochte am treffendsten ihn einer Hermesgestalt in der ersten Blüthe des beginnenden Mannosalters vergleichen. — Er schien weder betroffen, noch übel gelaunt, den Platz bereits besetzt zu finden. Freundlich grüssend trat er auf den früher Gekommenen zu, der eben so freundlich den Gruss erwiederte und den Ankömmling einlud, einen Theil des natürlichen Sitzes einzunehmen. Der Fremde betrachtete einige Augenblicke nachdenkend die Züge des Jünglings. Eine dunkle Erinnerung an ein ähnliches Bild aus früherer Zeit schien sich aus der Tiefe seines Innern emporzuarbeiten. — Wir scheinen gleiches Ziel der Reise zu haben, sagte er endlich, indem er die Spange seiner Chlamys lösete und dann der Einladung folgte. Ich habe die Spur deines Rosses bemerkt: sie führt nach Kleonä. — Allerdings, erwiederte jener; über Kleonä nach Korinth. — So können wir Reisegefährten sein, hub Ersterer wieder an; wenn du anders so lange verweilest, bis ich kühler geworden hinaufsteige zu jenem Quell, den wohlwollend die Nymphe zur Erquickung des Wanderers rinnen lässt. — Recht gern, versetzte der Blonde; allein der Mühe des Hinaufsteigens bedarf es nicht. Geh, Manes, fülle den Krug frisch und reiche



<pb n="5"/>
 Becher und Wein noch einmal her, dass ich dem willkommenen Reisegefährten den Becher der Freundschaft zutrinke. Das Anerbieten wurde mit Dank angenommen, und Manes kehrte bald mit dem frischen Trunke zurück. — Möge, sagte der Jüngling, indem er die Schaale dem neuen Bekannten darreichte, möge jeder Tropfen, den dieser Becher birgt, zu einer nie versiegenden Quelle herzlicher Zuneigung zwischen uns werden! Du besitzest wunderbar die Gabe, das Vertrauen der Menschen zu gewinnen. Ich fühle mich hingezogen zu dir, so fremd wir uns auch noch vor wenigen Augenblicken waren. Ich hoffe, wir werden Freunde werden. — Das möge Zeus Philios geben, versetzte der Andere, indem er den Becher empfing und leerte. Sein Blick ruhete wieder, wie vergleichend, auf der Gestalt des Jünglings. Vielleicht sind wir indessen uns nicht ganz so fremd, als du denkst, setzte er dann hinzu, und es dürfte nicht das erste Salz sein, das wir gemeinschaftlich kosteten<ref n="13"/>. Wenigstens sind wir doch sicherlich Landsleute; denn klingt auch deine Sprache etwas fremd, so erkennt man doch leicht den Athener, und es bedarf also für mich nur zur Hälfte der Frage, mit der die homerischen Helden sich begegnen: 
 
 <quote><l>Wer und woher der Männer? wo hausest du? wo die Erzeuger?</l></quote> </p>

 <p xml:lang="eng">The young man had finished his breakfast and was resting comfortably on the mossy stone slab when a second traveler rounded the corner of the rock, apparently seeking the familiar resting place. He was on foot and without an escort; his clothing, although not indecent, did not reveal any particular wealth; but he was a figure of strength and determined bearing, which was wonderfully combined with a suppleness and dexterity of limbs that only a complete education in the gymnasia could impart. The well-formed body forms corresponded to the expression of the manly beautiful face. The lively eye under the high forehead surrounded by a wreath of black curly hair revealed as much penetrating intelligence and sharp observation as the finely shaped mouth, beside a hint of cunning, promised friendly goodwill. One might most aptly compare him to a Hermes figure in the first bloom of the beginning of manhood.
<milestone unit="shortbreak"/>
    He did not seem affected or ill-tempered to find the place already occupied. He approached the earlier arrival with a friendly greeting, who reciprocated the greeting just as friendly and invited the newcomer to take a seat on the natural seat. The stranger considered the features of the youth for a few moments thoughtfully. A dark memory of a similar image from earlier times seemed to be working its way out of the depths of his being.
    <milestone unit="shortbreak"/>

    "We seem to have the same destination for our journey," he said at last, loosening the clasp of his chlamys and then following the invitation. "I noticed the track of your horse: it leads to Kleonae."
    <milestone unit="shortbreak"/>

    "Certainly," he replied; over Kleonae to Corinth.
    <milestone unit="shortbreak"/>

    "So we can be travel companions," the first one started again; if you otherwise stay so long until I cool down and climb up to that spring, which the nymph benevolently lets flow for the refreshment of the wanderer."
    <milestone unit="shortbreak"/>

    "Right gladly," said the Blonde; but there is no need to climb up. Go, Manes, fill the jug fresh and bring the cup and wine again so that I can drink the cup of friendship to the welcome travel companion." The offer was accepted with thanks, and Manes soon returned with the fresh drink.
    <milestone unit="shortbreak"/>

    "May every drop that this cup holds become a never-ending source of heartfelt affection between us," said the youth, handing the bowl to the new acquaintance. "You have the wonderful gift of winning people's trust. I feel drawn to you, even though we were still strangers a few moments ago. I hope we will become friends."
    <milestone unit="shortbreak"/>

    "May Zeus Philios grant that," replied the Other, taking and emptying the cup. His gaze rested again, as if comparing, on the figure of the youth. "Perhaps we are not quite so foreign to each other as you think," he then added, "and it may not be the first salt that we tasted together. At least we are certainly countrymen; for even if your language sounds a little foreign, the Athenian is easy to recognize, and so I only need half of the question with which the Homeric heroes meet each other:"
    
    <quote><l>Who and from where of men are you? where do you live? where are the parents?</l></quote></p>
 
 <p>Allerdings, antwortete lächelnd der Gefragte, habe ich Anspruch auf den Namen eines attischen Bürgers; aber nach sechsjähriger Abwesenheit ist es kein Wunder, wenn ich den Dialekt meiner Vaterstadt nicht mehr so rein spreche, als du. Doch um auf den andern Theil der Frage zu antworten: mein Name ist Charikles, des Charinos Sohn, kein unangesehenes Haus, wenn auch sein Stammbaum sich weder auf Herakles noch auf Hermes zurückführen lässt!<ref n="14"/>. Ich aber bin der einzige noch übrige Sprössling meines Stammes, vielersehnt meinem Vater erst nach sechsjähriger Ehe geboren, wenn — er hielt nachdenkend inne und betrachtete ernst einen Ring, den er am vierten Finger der linken Hand trug.</p>

 <p xml:lang="eng">"Indeed," the person asked answered with a smile, "I have the right to the name of an Athenian citizen; but after six years of absence, it is no wonder that I do not speak the dialect of my hometown as clearly as you. But to answer the other part of the question: my name is Charikles, son of Charinos, a not insignificant house, even if its family tree cannot be traced back to Heracles or Hermes!<ref n="14"/>. But I am the only remaining offspring of my family, long-awaited by my father, only born after six years of marriage, if" — he paused thoughtfully and looked seriously at a ring that he wore on the fourth finger of his left hand.</p>



<pb n="6"/>

<p>Wenn es wahr ist, was deine Mutter dir sagte, ergänzte lachend der junge Mann, dessen Mienen man ansah, dass ihm die Bestätigung einer nicht völlig sicheren Vermuthung geworden war. Das ist nun einmal der Punkt, in dem man nichts besseres thun kann, als wie Telemach sich auf Treu und Glauben zu ergeben. Aber welchen Grund konnte eine so lange Abwesenheit von Athen haben? Es geschieht wohl jetzt öfter, dass attische Bürger sich und ihr Vermögen dem Vaterlande entziehen und sich in irgend einer reicheren Gegend des Auslandes niederlassen!<ref n="15"/>. War dein Vater vielleicht auch einer von denen, die dem Spruche folgen: wo sich’s gut lebt, da ist das Vaterland <ref n="16"/>? Oder gedachte er an einem anderen Orte besser deine Erziehung vollenden zu können? Gehört es doch eigentlich schon zum Lobe eines guten Bürgers, so wenig als ; möglich unnöthige Reisen gemacht zu haben<ref n="17"/>.</p>

<p xml:lang="eng">"If it is true what your mother told you," the young man continued with a laugh, whose expression showed that he had received confirmation of a not entirely certain conjecture. "That is one point where there is nothing better to do than to surrender to trust and faith, like Telemachus. But what reason could there have been for such a long absence from Athens? It happens more and more often that Athenian citizens withdraw their wealth from their homeland and settle in some richer region of the foreign country!<ref n="15"/>. Was your father perhaps one of those who follow the proverb: where it lives well, there is the fatherland <ref n="16"/>? Or did he think he could complete your education better in another place? After all, it is actually already a praise of a good citizen to have made as few unnecessary journeys as possible<ref n="17"/>."

</p>

<p>Nicht doch, erwiederte Charikles. Aus keinem solchen Grunde hat mein Vater einen andern Wohnort gesucht. Niemand konnte besorgter sein, seinem Sohne eine ächt attische Erziehung zu geben!<ref n="18"/>. Ich habe ihn oft voll Unwillen darüber  klagen hören, dass viele Väter ungebildete Sklaven, deren Sprache voll Barbarismen sei, ihren Söhnen zu Pädagogen gäben und gleichgültig in der Wahl der Schulen wären. Mir hatte er schon die Amme mit ängstlicher Sorgfalt gewählt. Die Theuerung, welche zur Zeit meiner Geburt herrschte, bot ihm die Gelegenheit, eine anständige, aber durch die Umstände in drückende Lage versetzte Bürgerin dafür zu gewinnen; und was von Wärterinnen und bedienenden Sklaven mich umgab, das wurde wohl geprüft, ob auch Sprache und Sitte nicht ungriechisch sei. Ich erinnere mich noch jetzt mit Vergnügen daran, wie in den Winterabenden die schon ältliche Manto, während die übrigen Sklavinnen um meine Mutter mit Wollarbeiten beschäftigt waren, so artige Geschichten zu erzählen wusste. Ich habe später erst den



<pb n="7"/>
 Unterschied zwischen diesen sinnigen Sagen und Fabeln, und den Märchen voll Aberglauben und gespenstischem Spuk kennen lernen, welche gewöhnlich in dem Munde der Ammen und Wärterinnen leben. Und so war auch mein Pädagog zwar ein etwas grämlicher Alter, der mich oft hart anliess, wenn ich etwa beim Essen die linke Hand statt der rechten gebrauchen wollte, oder mit übereinandergeschlagenen Füssen sass, oder wohl gar, wenn es zur Schule ging, den Blick einmal von dem Schmutze der Strasse aufwärts richtete, wäre es auch nur geschehen, um einer Schwalbe nachzusehen, die mit Jubel als Verkünderin des Frühlings begrüsst wurde!<ref n="19"/>; aber das geschah nur eben, weil er voll war von der Idee altattischer Zucht und Sitte.</p>

 <p xml:lang="eng">"Not at all," Charikles replied. "For no such reason did my father seek another place of residence. No one could be more concerned about giving his son a truly Athenian education!<ref n="18"/> I have often heard him complain with displeasure that many fathers give their sons unschooled slaves, whose language is full of barbarisms, as pedagogues and are indifferent in the choice of schools. He had already chosen the wet nurse for me with anxious care. The inflation, which reigned at the time of my birth, offered him the opportunity to win a decent, but by circumstances put in a pressing situation, citizen for it. And the nursemaids and serving slaves around me were well scrutinized, to ensure their language and customs were not un-Greek.. I still remember with pleasure how in the winter evenings the already elderly Manto, while the other slaves were busy with wool work around my mother, knew how to tell such nice stories. I only later learned the

    <pb n="7"/>
    difference between these meaningful tales and fables, and the fairy tales full of superstition and ghostly spook, which usually live in the mouth of the wet nurses and nurses. And so my pedagogue was also a somewhat grumpy old man who often scolded me harshly if I wanted to use my left hand instead of my right hand at dinner, or sat with my legs crossed, or perhaps even, when I went to school, looked up from the dirt of the street once, even if it was only done to look after a swallow that was greeted with jubilation as the herald of spring!<ref n="19"/>; but that happened only because he was full of the idea of ancient Attic discipline and custom."</p>


<p>Dein Vater musste wohl sehr vermögend sein, bemerkte der Andere, um weniger auf die sonstige Brauchbarkeit der Sklaven als auf den Anstrich attischer Bildung zu sehen.</p>
<p xml:lang="eng">"Your father must have been very wealthy," the other remarked, "to see less the general usefulness of the slaves than the touch of Attic education."</p>

<p>Er war keineswegs reich, versetzte Charikles, und überdiess hatten Trierarchien und Choregien, wie andere dem Staate gebrachte Opfer ihn bedeutende Summen gekostet; allein wo es meine Erziehung galt, schonte er keine Ausgabe, und ich: weiss noch gar wohl, wie erzürnt er war, als ein Freund einst ihm rieth, mich lieber in die wohlfeilere Schule des Elpias am Theseion<ref n="20"/> zu schicken, als zu Hermippos, von dessen Rufe als Lehrer jener Zeit auch du wohl gehört haben wirst.</p>
<p xml:lang="eng">"He was not rich at all," said Charikles, "and moreover, trierarchies and choregies, like other sacrifices brought to the state, had cost him significant sums; but where my education was concerned, he spared no expense, and I know very well how angry he was when a friend once advised him to send me to the cheaper school of Elpias at the Theseion<ref n="20"/>, rather than to Hermippos, whose reputation as a teacher of that time you will also have heard of."</p>

<p>Der junge Mann lächelte und sagte: er ist mir nicht unbekannt; aber wie kam es denn doch, dass dein Vater Athen verliess und auch dich so lange Zeit davon entfernt hielt?</p>
<p xml:lang="eng">The young man smiled and said: "he is not unknown to me; but how did it come about that your father left Athens and kept you away from it for so long?"</p>

<p>Es war nicht sein freier Entschluss, erwiederte jener, sondern eine unglückliche Verkettung von Umständen, von nichtswürdigen Sykophanten benutzt, hat ihn gewaltsam von der Heimat vertrieben. Du gedenkest sicher noch der Bestürzung, welche Athen nach der unglücklichen Schlacht bei Chäroneia ergriff.</p>
<p xml:lang="eng">"It was not his free decision," he replied, "but an unfortunate concatenation of circumstances, used by vile sycophants, has forcibly driven him from his homeland. You will surely remember the dismay that gripped Athens after the unfortunate battle of Chaeronea."

</p>



<pb n="8"/>

<p>Ob ich ihrer gedenke! Nie wird die Erinnerung an die Schrecken jenes Tages, da die Unglücksbotschaft bekannt wurde, meinem Gedächtnisse entschwinden. Ich sehe es noch vor mir, das Volk, wie es mit Hast durch die Strassen zur Versammlung stürzte, wie an den 'Thüren der Häuser freie Frauen, über der qualvollen Ungewissheit fast den Anstand vergessend, zitternd und angstvoll die Vorübergehenden um Auskunft über das Leben ihrer Männer, ihrer Väter, ihrer Brüder baten; wie in allen Strassen der Stadt bejahrte Leute, die längst das Geseiz vom Dienste der Waffen frei sprach, Männer auf der Schwelle des Greisenalters, im Kriegskleide umherzogen; wie der attische Stolz es mit tiefem Schmerze empfand, als die dringende Gefahr nach dem Verluste von
3000 Bürgern zu dem verzweifelten Beschlusse getrieben hatte, dass Sklaven frei, Schutzgenossen Bürger sein, die mit Verlust der Bürgerehre Bestraften ihre Rechte wieder erlangen sollten <ref n="21"/>.</p>

<p xml:lang="eng">"Do you remember the horrors of the day when the news of the disaster became known? I can still see the people rushing through the streets to the assembly, the free women at the doors of their houses, almost forgetting their modesty in their agonizing uncertainty, trembling and anxiously asking passers-by for news of the lives of their husbands, fathers, and brothers. I can see elderly people, who had long been exempt from military service by law, men on the verge of old age, walking around the city in military dress. I can see the Athenian pride feeling deep pain when the urgent danger, after the loss of 3,000 citizens, drove them to the desperate decision that slaves should be free, resident aliens should be citizens, and those who had been punished with the loss of citizenship should regain their rights.</p>

<p>Du schilderst treu und wahr, fuhr Charikles fort. Ich selbst, wiewohl noch ein Knabe, nicht viel über vierzehn Jahre und sonst völlig unbekümmert um jede öffentliche Angelegenheit, bin Zeuge genug der allgemeinen Niedergeschlagenheit gewesen, und überdies empfand nicht leicht ein Haus schwerer die Schrecken der drohenden Zukunft als das unsrige. Mein Vater war wenige Stunden vor Veröffentlichung der Nachricht<ref n="22"/> zu Schiffe gegangen. Er hatte einem lykischen Kaufmanne eine bedeutende Summe vorgestreckt, um Wein und andere Waaren nach Kreta und eine Ladung ägyptischen Getreides zurück nach Athen zu führen?<ref n="23"/>. Der muthmassliche Termin seiner Rückkehr war längst vorüber, als die Nachricht kam, dass das Schiff in Epidauros eingelaufen sei und die Ladung dort verkauft werde. Mein Vater, nicht nur mit dem Verluste seines Capitals bedroht, sondern auch den Vorwurf fürchtend, zu gesetzwidrigem Handel das Geld geliehen zu haben<ref n="24"/>, benutzte, wiewohl krank, ein eben nach jenem


<pb n="9"/>
Hafen abgehendes Schiff, um den Wortbrüchigen persönlich sur Rechenschaft zu ziehen. In der That traf er ihn an, und erbielt von ihm das Versprechen der Zahlung, sobald die Ladung verkauft sein werde; allein die Reise hatte seinen Zustand verschlimmert, und die schnell nach Epidauros gelangte Kunde von dem Unglück Athens erschütterte ihn so heftig, dass er schwer erkrankt dort zurückbleiben musste. Der treulose Lykier aber benutzte die Zeit seiner Leiden und schiffte mit dem unverkauften Theile der Ladung nach Athen, wo die Umstände bessere Preise hoffen liessen. Hier traf ihn mein Vater noch an, als er halbgenesen zurückkehrte. Die Stadt hatte sich von ihrem Schrecken erholt und die Befürchtung weiteren Unglücks war vorüber: Philipp hatte sich gemässigt gezeigt. Um so freier aber war das Feld für Verfolgungen und Verdächtigungen gegen Alle, denen man etwa einen Schein der Verschuldung an dem Unglücke des Staats aufbürden konnte.</p>

<p xml:lang="eng">You describe it faithfully and truly. I myself, although still a boy, not much over fourteen years old and otherwise completely unconcerned about any public affairs, have been a witness enough of the general depression, and moreover, hardly a house felt the horrors of the coming future more than ours. My father had set sail a few hours before the publication of the news.<ref n="22"/> He had advanced a significant sum to a Lycian merchant to carry wine and other goods to Crete and a load of Egyptian grain back to Athens.<ref n="23"/> The estimated date of his return had long passed when the news came that the ship had arrived in Epidaurus and the cargo was being sold there. My father, not only threatened with the loss of his capital, but also fearing the accusation of having lent the money for illegal trade,<ref n="24"/>, although sick, took advantage of a ship that was just leaving for that port to take the liar to task personally. In fact, he met him, and obtained from him the promise of payment as soon as the cargo was sold; but the journey had worsened his condition, and the news of Athens' misfortune, which quickly reached Epidaurus, shook him so violently that he had to stay there seriously ill. But the faithless Lycian used the time of his illness and sailed with the unsold part of the cargo to Athens, where the circumstances promised better prices. Here my father met him again when he returned half-healed. The city had recovered from its fear and the fear of further misfortune was over: Philip had shown moderation. But the field was all the freer for persecutions and suspicions against all who could be charged with any semblance of guilt for the misfortune of the state.</p>

<p>Ich kann den weitern Verlauf errathen, sagte der Fremde. Man wird deinen Vater angeklagt haben, im Augenblicke der Gefahr und gegen den ausdrücklichen Volksbeschluss<ref n="25"/> das Vaterland verlassen und preisgegeben zu haben?</p>

<p xml:lang="eng">"I can guess the rest. Your father was accused of having left his country in the hour of danger and against the express resolution of the people?"</p>


<p>Niemand hätte wohl daran gedacht, wenn nicht der nichtswürdige Lykier, um sich seiner Verbindlichkeit zu entziehen und selbst doppelter Anklage zu entgehen, zwei berüchtigte Sykophanten bestochen hätte. Mein Vater verachtete anfangs die Drohung der Klage; als er jedoch sich hier und da kalt aufgenommen sah, als er erfuhr, dass ein Paar bedeutende ihm übelwollende Volksmänner gegen ihn auftreten würden, da erwog er die Gefahr, von einem Augenblicke leidenschaftlicher Aufregung sein Leben abhängig zu machen; er gedachte des Schicksals, das unvermuthet Lysikles und Andere betroffen hatte?<ref n="26"/>, und der Schmach, welche über sein Haus kommen könnte, und entschloss sich mit dem Bewusstsein völliger Unschuld der Anklage auszuweichen. Es war ein



<pb n="10"/>
 Augenblick: der schmerzlichsten Bestürzung, als eines Abends mein Vater, der im Stillen alle Vorbereitungen zur Reise getroffen hatte, uns ankündigte, dass wir Athen verlassen müssten, um künftig als Fremde bei Fremden zu leben. Wie Verbrecher schlichen wir, statt im lichten Hafen, im Angesichte glückwünschender Freunde uns einzuschiffen, im Dunkel der Nacht durch das kleine Thor nach der Küste hin, wo schon das Schiff unser wartete, dem bereits unsere Sklaven das Gepäck überliefert hatten?<ref n="27"/>. Wir gingen zunächst nach Trözen; allein das ungünstige Klima des Ortes<ref n="28"/> trieb uns von dort weiter nach Sicilien, und so haben wir fünf Jahre in Syrakus gewohnt, ohne dass jedoch die Zeit oder die Entfernung die Leiden meiner Aeltern vermindert hätte. Schon im ersten Jahre unseres dortigen Aufenthaltes starb meine Mutter; vor wenigen Monaten ist ihr auch mein Vater gefolgt; und nachdem ich den Pflichten der Pietät genügt und den Rest unseres Vermögens flüssig gemacht habe, kehre ich nun allein zurück, voll Schmerz, und doch voll Sehnsucht; denn nichts ersetzt doch das Vaterland, und schön vor allen Städten ist Athen, wiewohl mein Vater immer sagte, es sei zwar voll Reiz und Anmuth für den Fremden, der es besuche, aber voll Gefahren für den Bewohner <ref n="29"/>.</p>

 <p xml:lang="eng">"No one would have thought of it if the worthless Lycian had not bribed two notorious sycophants to escape his obligation and avoid double prosecution himself. My father at first despised the threat of the lawsuit; but when he saw himself coldly received here and there, when he learned that a couple of prominent people who were hostile to him would appear against him, he considered the danger of making his life dependent on a moment of passionate excitement; he thought of the fate that had unexpectedly befallen Lysikles and others, and of the shame that could come over his house, and decided with the consciousness of complete innocence to avoid the accusation. It was a moment of the most painful consternation when one evening my father, who had quietly made all the preparations for the journey, announced to us that we would have to leave Athens to live as strangers among strangers in the future. Like criminals, instead of embarking in the light harbor, in the face of congratulating friends, we crept through the small gate to the coast, where the ship was already waiting for us, to which our slaves had already delivered the luggage.<ref n="27"/> We went first to Troezen; but the unfavorable climate of the place<ref n="28"/> drove us from there to Sicily, and so we lived in Syracuse for five years, without the time or distance diminishing the sufferings of my parents. In the first year of our stay there, my mother died; a few months ago, my father also followed her; and after I have fulfilled the duties of piety and liquidated the rest of our property, I am now returning alone, full of pain, and yet full of longing; for nothing replaces the homeland, and beautiful before all cities is Athens, although my father always said that it is full of charm and grace for the stranger who visits it, but full of dangers for the resident."<ref n="29"/></p>


<p>Er hatte Recht, bemerkte der junge Mann. Was der Sehstern im Auge, das ist in Hellas Athen<ref n="30"/>. Aber ein leichtsinniges, unzuverlässiges Volk; eben so rasch begeistert für jeden hohen Gedanken, als hingerissen zu jedem Greuel der Ungerechtigkeit; jetzt tief ergriffen und zu Thränen des Mitleids gerührt durch das tragische Ende eines Oedipus oder den Schmerz unglücklicher Troörinnen, und von da hingehend, um durch ein Gewebe boshafter Ränke Unglück und Verderben über das Haus des Mitbürgers zu verhängen; ein verzogenes Kind voll Launen und Eitelkeit; sich sonnend in dem Glanze einer früheren Zeit, deren Flecken von dem Lichte grosser Thaten überstrahlt werden; sich brüstend mit dem

<pb n="11"/>

 eiteln Namen des reinsten Hellenenblutes, wie mit dem Ruhme, zuerst Gesetz und Recht geübt zu haben, und in seinem Schosse die giftigste Brut nichtswürdiger Sykophanten nährend und der Laune des Augenblicks jedes Gesetz unterordnend; den Namen der Freiheit beständig im Munde führend, und mit Tod oder Verbannung das freie Wort bedrohend, das nicht dem Sinne der Menge entspricht. Und doch wiederum ein Charakter von der liebenswürdigsten Mischung ernster und heiterer Elemente; leicht und fröhlich durch das Leben hingehend, zufrieden, wenn ihm zu streiten oder zu lachen gegeben wird; gleich empfänglich für die erhabenste Dichtung der tragischen Bühne und die possenhafteste Karikatur der Komödie, für den Umgang mit dem ernstesten Philosophen wie mit der .leichtfertigsten Hetäre; karg im eigenen Haushalte und kleinlich am Tische des Wechslers, aber verschwenderisch, wo es sich darum handelt, bei einer Choregie zu glänzen oder Meisterschöpfungen der Kunst aufzustellen.</p>

 <p xml:lang="eng">The young man continued:

    "He was right. Athens is to Hellas what the pupil is to the eye. But it is a fickle and unreliable people; just as quickly enthusiastic for every high thought as carried away by every horror of injustice; now deeply moved and moved to tears of compassion by the tragic end of an Oedipus or the pain of unfortunate Trojan women, and then going on to bring misfortune and ruin on the house of the fellow citizen through a web of malicious intrigues; a spoiled child full of whims and vanity; basking in the glory of a former time, whose stains are overshadowed by the light of great deeds; boasting of the vain name of the purest Hellene blood, as with the fame of having first practiced law and justice, and nourishing in its bosom the most poisonous brood of worthless sycophants and subordinating every law to the whim of the moment; constantly carrying the name of freedom in his mouth, and threatening the free word with death or exile that does not correspond to the mind of the crowd. And yet again a character of the most charming mixture of serious and cheerful elements; going through life lightly and happily, content if he is given to argue or laugh; equally receptive to the most sublime poetry of the tragic stage and the most ridiculous caricature of comedy, for the company of the most serious philosopher as with the most frivolous hetaera; stingy in his own household and petty at the table of the money-changer, but wasteful when it comes to shining at a chorus or setting up masterpieces of art.</p>

<p>So ungefähr lautete meines Vaters Urtheil auch, sagte Charikles. Aber du weisst nun mehr von mir als den Namen; nenne mir nun auch den deinigen. Eine dunkle Ahnung sagt auch mir, dass wir uns schon in früherer Zeit begegnet haben.</p>

<p xml:lang="eng">Charicles replied:

    "My father's judgment was also something like that. But you now know more about me than just the name; now tell me yours too. A vague notion also tells me that we have met before in earlier times."</p>

<p>Charikles! rief der junge Mann, und trat vor ihn, gerade in’s Gesicht ihm sehend. Ich habe dich erkannt bei der ersten Begrüssung; du aber erinnerst dich meiner nicht mehr! Und doch gab es eine Zeit, wo wir täglich uns sahen, und meine Dürftigkeit hielt dich nicht ab, mein Freund und Gespiele zu sein. Gedenkst du nicht mehr des armen Knaben, der in eben jener Schule des Hermippos Sklavendienste verrichtete, zu denen er nicht geboren war? der bald die Schreibschwärze reiben, bald die Schulstube kehren und die Bänke mit dem Schwamme reinigen musste ?<ref n="31"/></p>

<p xml:lang="eng">The young man exclaimed:

    "Charicles! I recognized you at the first greeting; but you don't remember me anymore! And yet there was a time when we saw each other every day, and my poverty did not prevent you from being my friend and companion. Do you not remember the poor boy who,  in the very school of Hermippos, did slave labor to which he was not born? who had to rub the writing ink, sweep the classroom, and clean the benches with a sponge?</p>

<p>Ktesiphon! rief aufspringend der Jüngling, und fasste des Freundes Hand; ja wahrhaftig du bist's, und mein Gefühl hat besser als mein Gedächtniss mir gesagt, dass wir Freunde

<pb n="12"/>
 sein mussten. Aber wie könnte ich dich vergessen haben? wie nicht gedenken der tausend Gefälligkeiten, die da mir vor Anderen erwiesest; wie du bald einen Wagen aus Kork geschnitzt mir schenktest, bald den schwirrenden Goldkäfer fingst und an seinem Fusse geschickt mir den Faden befestigtest, und wie du später die kleinen Kunstgriffe beim Schreiben und Rechnen — denn du warst darin fertig vor Allen — mir zeigtest, so dass selbst der strenge Pädagog dich lieb gewann und mich gern mit dir umgehen sah, ob du gleich ein Paar Jahre älter warst und os ihm sonst nicht gleich galt, was für ein Kleid jemand trug. Aber dein Bart macht dich unkenntlich, Freund, und wer möchte überhaupt in diesem von der Sonne gebräunten athletischen Körper den blassen, schwächlichen Knaben wiedererkennen? Ueberdies sind es acht Jahre, dass wir uns nicht mehr sahen. Wie kam es doch, dass du damals so plötzlich die Schule des Hermippos verliessest ?</p>
 
 <p xml:lang="eng">Charikles exclaimed:

    "Ktesiphon! Yes, it is really you, and my feelings have told me better than my memory that we had to be friends. But how could I have forgotten you? How could I not think of the thousand favors you did for me in front of others? How you would soon give me a cork-carved carriage, or catch the fluttering gold beetle and cleverly attach the thread to its foot, and how later you showed me the little tricks of writing and arithmetic - for you were ahead of everyone else in this - so that even the strict pedagogue liked you and liked to see me with you, even though you were a few years older and it didn't matter to him what kind of clothes someone wore. But your beard makes you unrecognizable, my friend, and who would want to recognize the pale, weak boy in this sun-tanned, athletic body in the first place? Besides, it has been eight years since we saw each other. How did it happen that you left Hermippos' school so suddenly then?"</p>

 <p>Lass dir das auf dem Wege erzählen, erwiederte Ktesiphon. Wir sind dem Mittage nahe und möchten bis dahin noch Kleonä zu erreichen suchen. Es sind von da noch achtzig Stadien bis Korinth<ref n="32"/>.</p>

 <p xml:lang="eng">Ktesiphon replied:

    "Let me tell you that on the way. We are close to noon and would like to try to reach Kleonae by then. There are still eighty stadia from there to Corinth.<ref n="32"/>"</p>

<p>Die Freunde brachen auf. Charikles zog seinem von Manes wieder gezäumten Rosse den Zügel über den Kopf und liess es hinter sich drein gehen, indem er selbst an Ktesipbons Seite die Reise zu Fuss fortsetzte und sich von diesem die ihn betreffenden Ereignisse der letzten acht Jahre erzählen liess. — Ktesiphon<ref n="33"/> war der Sohn eines wohlhabenden attischen Bürgers, der, nachdem ihm aus einer früheren Ehe ein einziger Sohn am Leben geblieben war, zum zweiten Male sich mit der Tochter seines Bruders verheirathet hatte. Aus dieser zweiten Ehe stammte nebst einer jüngeren Schwester Ktesiphon. Der Vater, in weitläufigen Handelsverbindungen reichen Gewinn suchend, sah sich zu einer Reise nach Thrakien und dem Pontus veranlasst. Ehe er Athen verliess, übergab




<pb n="13"/>
 übergab er seinem Bruder, den ja doppelte Bande an seine Kinder knüpften, für den Fall, dass ihm etwas zustossen sollte, ein Testament und zugleich theils baar theils in Nachweisungen ausgeliehener Gelder ein Vermögen von mehr als funfzehn Talenten. Er kehrte nicht zurück. Der treulose Vormund verheimlichte seinen Tod, bis er sich im Besitze der Papiere sah, welche der Verstorbene versiegelt zurückgelassen hatte. Dann trat er mit der Erklärung hervor; verheirathete die Wittwe, nicht mit der vollen Mitgift, die ihr bestimmt war, und übernahm die Erziehung des achtjährigen Ktesiphon und seiner Schwester, so wie die Verpflegung des älteren Stiefbruders. Als aber dieser das achtzehnte Jahr erreicht hatte und für mündig erklärt war, da rief er die drei Geschwister zu sich, setzte ihnen auseinander, dass ihr Vater nicht mehr als zwanzig Minen in Silber und dreissig Goldstateren hinterlassen, dass er nun schon ein Bedeutendes mehr auf ihre Erziehung verwendet habe, jetzt aber nicht mehr in der Lage sei, weiter für sie sorgen zu können. Du bist ein Mann, sprach er zu dem Aeltesten: deine Sache ist es, nun selbst für euern Unterhalt zu sorgen. Damit wies er die Armen aus dem Hause ihres Vaters, das er selbst bezogen hatte, in  schlechten Kleidern, unbeschuhet, ohne ihnen einen Sklaven zur Bedienung oder die Decken zum Nachtlager oder irgend etwas aus der reichen Verlassenschaft ihres Vaters mitzugeben. Da standen nun die Jüngeren ganz hülflos. Die Mutter war seit einem Jahre todt; der ältere Bruder suchte im Auslande Kriegsdienste; niemand stand ihnen zur Seite, der gegen den treulosen Vormund den Beweis hätte führen können. Ein verarmter Verwandter, selbst in grosser Dürftigkeit lebend, nahm sich der Waisen an. Er war es, der in jener Schule des Grammatikers als Gehülfe arbeitete und natürlich auch darauf dachte, dass der angenommene Knabe durch Dienste, zu denen er freilich nicht durch die Geburt bestimmt war, etwas zu seinem Unterhalte beitrug. Ktesiphons

<pb n="14"/>

Verstand und gefälliges Wesen gewannen ihm manchen Freund unter den Knaben, welche die Schule besuchten, und als einer derselben, der einzige Sohn eines angesehenen Bürgers, frühzeitig starb, nahm dessen Vater den vierzehnjährigen Knaben, den auch er lieb gewonnen hatte, an Kindes Statt an.</p>

<p xml:lang="eng">The friends set off. Charikles drew the reins over the head of his horse, pm which Manes had placed the bit again, and let it follow behind him. Walking alongside Ktesiphon, he continued the journey on foot, allowing Ktesiphon to narrate the events of the last eight years concerning him. <milestone unit="para2"/>
    Ktesiphon<ref n="33"/> was the son of a wealthy citizen from Attica who, after a single son had survived him from a previous marriage, made his second marriage with the daughter of his brother. From this second marriage, along with a younger sister, Ktesiphon was born. The father, seeking significant profit from extensive trade relations, was compelled to travel to Thrace and the Pontus. Before he left Athens, he handed over to his brother, tied by double bonds to his children, a will for the eventuality of any mishap, and simultaneously, partly in cash and partly in loan documents, an inheritance of more than fifteen talents. He never returned. The treacherous guardian concealed his death until he had secured the sealed documents the deceased had left behind. He then emerged with the disclosure, married the widow (not with her full dowry intended for her), and undertook the upbringing of the eight-year-old Ktesiphon, his sister, and the provision for the elder stepbrother. But when the eldest reached eighteen and was declared of age, he summoned the three siblings. He explained that their father had left no more than twenty minas in silver and thirty gold staters, that he had already spent significantly more on their upbringing, and was no longer able to care for them. Addressing the eldest, he said, "You are a man now; it's your responsibility to provide for your siblings." With that, he dismissed the impoverished children from their father's house (which he had taken over), poorly dressed and shoeless, without giving them a servant or bedding, or anything from their father's rich legacy. The younger children were now helpless. Their mother had been dead for a year; the elder brother sought military service abroad. No one stood by them to prove against the faithless guardian. An impoverished relative, living in dire poverty, took the orphans in. He worked as an assistant in the grammarian's school and naturally expected the adopted boy to contribute to his upkeep by services, which he wasn't destined for by birth. Ktesiphon's intelligence and pleasant nature won him many friends among the schoolboys. When one of them, the only son of a respected citizen, died prematurely, his father adopted the fourteen-year-old boy, whom he had grown fond of, as his own.</p>

<p>Mein Wohlthäter ist nun auch todt, schloss Ktesiphon seine Erzählung, und ich war eben in Argos, um eine Schuld einzutreiben, welche zu meinem Erbe gehört, das übrigens zwar nicht sehr bedeutend ist, aber doch mir die Mittel gewährt, in der Einfachheit, die ich liebe, zu leben. Glücklicherweise zog ich dem kürzeren Fusswege diese Strasse, die mehr Schatten bietet, vor, und musste so der Erste sein, der dich auf der Heimkehr ins Vaterland begrüsst. Aber eines sage mir: wie führt dich dein Weg, wenn du aus Sicilien kommst, nach Kleonä?</p>

<p xml:lang="eng">"My benefactor is now also dead," Ktesiphon concluded his tale, "and I was just in Argos to collect a debt that belongs to my inheritance, which, by the way, isn't very significant but still provides me with the means to live in the simplicity I cherish. Fortunately, I chose this shaded route over the shorter footpath, and so I was the first to greet you upon your return to the homeland. But tell me, how does your journey from Sicily lead you to Cleonae?</p>

<p>Das Schiff, antwortete Charikles, mit dem ich zurückgekehrt bin, lief in den Hafen von Epidauros ein. Ich beschloss, den Rest der Reise zu Lande zu machen, und wählte den Weg über Argos und Kleonä, weil der nähere Gebirgspfad nach Korinth den Hufen meines Pferdes weniger zugesagt haben würde<ref n="34"/> und ich in Argos zugleich einen alten Freund meines Vaters besuchen wollte.</p>

<p xml:lang="eng">"The ship," replied Charikles, "on which I returned, docked at the port of Epidaurus. I decided to make the rest of the journey by land and chose the route via Argos and Cleonae because the closer mountain path to Corinth would have been less suitable for my horse's hooves<ref n="34"/>. Plus, I wanted to visit an old friend of my father's in Argos."</p>

<p>Die Freunde waren unter diesen Gesprächen in das Thal gelangt, auf welches vom Hügel herab die terrassenartig über einander sich erhebenden Häuser von Kleonä herabsahen <ref n="35"/>. Hier wurde eine kurze Zeit gerastet und dann die Reise nach Korinth fortgesetzt.</p>
<p xml:lang="eng">During their conversation, the friends arrived in the valley from which the terraced houses of Cleonae looked down from the hill<ref n="35"/>. They took a brief rest here before continuing their journey to Corinth.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="scene" n="2">

    <pb n="31"/>

    <head>ZWEITE SCENE: DER KUPPLER.<ref n="1"/></head>
    <head>Second Scene: the Pimp</head>
    <p>Die Sonne stand schon ziemlich tief, als die beiden
    Freunde aus einem Wäldchen von Cypressen und Fichten tretend
    sich der mächtigen Stadt gegenüber sahen, die zwei
    Meere beherrschend und gleichsam auf dem Mittelpunkte
    zweier sich kreuzenden Weltstrassen gelegen, ebenso durch
    ihren doppelten Hafen die östliche Welt mit der westlichen
    als den Süden Griechenlands mit dem Norden verband<ref n="2"/>. Nur
    einige Stadien entfernt erhob sich vor ihnen die stolze Akropolis,
    den unter dem nördlichen steilen Abhange liegenden
    Haupttheil der Stadt ihren Blicken entziehend; aber einzelne
    Häuser und Villen reichten in die südliche Ebene herab. Zur
    rechten Seite der Strasse, am Saume des Gebüsches luden
    steinerne Sitze zu beiden Seiten einer künstlich gefassten
    Quelle den Wanderer zur Ruhe ein. Eine Anzahl hochgeschürzter
    jugendlicher Sklavinnen, die den nächsten Häusern
    angehören mochten, war eben beschäftigt, die irdenen Hydrien
    mit dem krystallhellen Wasser zu füllen, ‘das in dreifachem
    Strahle zwischen den Blumengewinden hervorsprudelte, welche
    auf dem Relief der Marmorplatte von lieblichen Knaben gehalten
    wurden<ref n="3"/>.</p>

    <p xml:lang="eng">The sun was already quite low when the two friends, emerging from a grove of cypresses and spruces, found themselves facing the mighty city. Dominating two seas and situated as if at the intersection of two crossroads of the world, it connected the eastern world with the western, as well as southern Greece with the north, through its dual port<ref n="2"/>. Just a few stadia away, the proud Acropolis rose before them, hiding the main part of the city lying beneath its steep northern slope from their view. However, individual houses and villas extended into the southern plain. On the right side of the road, at the edge of the thicket, stone seats on either side of an artificially framed spring invited travelers to rest. A group of young slave girls, probably belonging to the nearby houses, were busy filling their clay hydriae with crystal-clear water, which gushed out in three streams between floral spirals held by lovely boys in the relief of the marble plate<ref n="3"/>.</p>
    
    <p>Unweit dieser anmuthigen Stelle trennten sich die Freunde.
    Ktesiphon, der das gastliche Haus eines Bekannten aufsuchen
    
    <pb n="32"/>
    
    wollte, wandte sich links, um zu dem sikyonischen Thore zu
    gelangen; Charikles aber verfolgte den Weg, der rechts durch
    Pflanzungen von Oliven und Granaten nach dem Kraneion
    hinführte. Ohne Freundschaftsverbindung in der ihm völlig
    fremden Stadt gedachte er eines der Häuser aufzusuchen, in
    welchen Reisende für Geld gastliche Aufnahme und Pflege
    fanden. Der Freund in Argos hatte ihm das Haus eines gewissen
    Sotades empfohlen, der kein unbilliger Mann und für
    die Behaglichkeit Seiner Gäste bestens besorgt sein sollte, und
    nebenbei war es dem lebenslustigen, dem Vergnügen nicht
    ausweichenden jungen Manne nicht unangenehm gewesen, zu
    hören, dass das weibliche Personal des Hauses eben so reizend
    als ungezwungen im Umgange mit Männern und, wie
    man behaupte, längst bei hellem Fackelscheine in die Mysterien
    Aphrodites eingeweiht sei<ref n="4"/>; ja dass die Mutter nicht
    leicht die volle Hand zurückweisen solle, die sich um die
    nächtlichen Freuden ihrer Töchter bewerbe, wenn auch äusserlich
    der Schein eigentlichen Hetärenlebens vermieden werde.
    — Ktesiphon hatte freilich den Unerfahrenen gewarnt und
    die Gefahren geschildert, welche mehr als irgendwo hier dem
    droheten, der sich einmal von den Künsten der Verführerinnen
    umgarnen lasse; er hatte ihm den Sinn des Sprüchworts
    „Nicht jedem Manne frommt die Reise nach Korinth‘<ref n="5"/> wohl
    erklärt und Beispiele genug von Kaufleuten angeführt, die
    Schiffsladung und Schiff in den Händen habsüchtiger Hetären
    zurückgelassen hatten; aber Charikles hatte ja fest mit dem
    Freunde verabredet, nur drei Tage in Korinth zu bleiben, und
    in dieser Zeit schien es nicht möglich, auch nur den zehnten
    Theil der zweitausend Drachmen, die er bei sich führte, aufs
    Spiel zu setzen. Daher wanderte er in der besten Stimmung
    dem Kraneion zu, in dessen Nähe Sotades wohnen sollte.</p>
    
    <p xml:lang="eng">Not far from this delightful spot, the friends parted ways. Ktesiphon, aiming to seek the hospitable home of an acquaintance,

        <pb n="32"/>
        turned left, heading towards the Sicyonian gate; Charikles, on the other hand, continued on the path that led right, through plantations of olives and pomegranates, towards Kraneion. Without any friends in this completely unfamiliar city, he planned to seek one of the houses where travelers could find hospitable accommodation and care for a fee. A friend in Argos had recommended to him the house of a certain Sotades, who was said to be reasonable and very attentive to the comfort of his guests. Moreover, it was not unpleasant for the pleasure-seeking young man to hear that the female staff of the house was both charming and relaxed in their interactions with men, reputedly initiated long ago, under the bright torchlight, into the mysteries of Aphrodite<ref n="4"/>. It was even said that their mother wouldn't readily refuse a generous offer for the nocturnal pleasures of her daughters, even if they outwardly avoided the appearance of actual hetaera lifestyles.
        <milestone unit="shortbreak"/>
        Ktesiphon, of course, had warned the inexperienced Charikles, describing the dangers that awaited those who let themselves be ensnared by the artifices of seductresses, especially in this place. He had explained the meaning of the saying, "Not every man benefits from a trip to Corinth"<ref n="5"/>, and provided plenty of examples of merchants who had left behind their cargo and ships in the hands of greedy courtesans. However, Charikles had firmly agreed with his friend to only stay in Corinth for three days, and in that short period, it seemed impossible to even risk a tenth of the two thousand drachmas he carried with him. Thus, in high spirits, he headed towards Kraneion, near where Sotades was said to reside.</p>

    <p>
    Der Ort, welcher diesen Namen führte<ref n="6"/>, war bei weitem
    der besuchteste Platz Korinths: ein immer grüner Cypressenhain,
    wo sich das Heiligthum Bellerophons und ein zweiter
    
    <pb n="33"/>
    
    Tempel der Aphrodite befand<ref n="7"/>, der Göttin, in deren uraltem
    Burgsitze mehr als tausend Hierodulen ihre Reize den zahlreich
    zuströmenden Fremden verkauften<ref n="8"/>, dem Tempel und
    der Stadt eine Quelle des Reichthums, aber dem leicht dbethörten
    Kauffahrer ein gewisseres Verderben als der Strudel
    der Alles verschlingenden Charybdis. Wie ein warnendes
    Wahrzeichen des Orts stand dort auf dem Grabmale der Lais 
    die Löwin, in den Klauen den erbeuteten Widder haltend, ein
    leicht verständliches Symbol ihres Lebens<ref n="9"/>. Wie sonderbar
    musste es sich fügen, dass nicht viel später derselbe Ort zur
    Grabstätte des Diogenes von Sinope gewählt wurde, gleich
    als sollte das Beispiel unnatürlicher Entsagung dem Denkmale
    ausschweifender Veppigkeit als Gegensatz dienen<ref n="10"/>. —
    Die Annehmlichkeiten des Ortes zogen täglich eine grosse
    Anzahl einheimischer und fremder Besucher dahin, und natürlich
    veranlasste dieser Zusammenfluss wiederum eine Menge
    Verkäufer, ihre Waare dort feil zu haben. Mädchen mit Brot
    und Kuchen, andere mit Kränzen und Tänien, Knaben mit
    Körben voll Früchte trieben sich dort umher und boten
    den Lustwandelnden oder Ruhenden ihre Waare, vielleicht
    auch sich selbst an<ref n="11"/>. — Wurde aber hier nur Erholung
    und Vergnügen gesucht, so zeigte dagegen die nahe von
    dem Hafenplatze Kenchreä herkommende Strasse ein Bild
    der regsten Geschäftigkeit. Hier waren Menschen und Thiere
    immer beschäftigt, die Ladungen der Schiffe nach der Stadt
    und dem jenseitigen Hafen Lechäon zu bringen und andere
    wieder von dort dem östlichen Hafen zuzuführen. Da wurde
    auf zahlreichen Lastthieren byzantisches Getreide nach der
    Stadt geschafft, dort begegneten sich Wagen, von denen die
    einen die Weine der griechischen Inseln dem Westen zubrachten,
    die andern die nicht weniger edeln Gewächse Siciliens
    und Italiens den griechischen Städten zuführten; hier wurden
    sorgfältig verpackte Marmorstatuen, Meisterarbeiten attischer
    Werkstätten<ref n="12"/>, für sicilische Kunstfreunde bestimmt, von vorsichtig
    
    <pb n="34"/>
    
    schreitenden Maulthieren getragen; dort nicht weniger
    werthvolle Werke korinthischen und sikyonischen Erzgusses,
    nach den Städten Kleinasiens zu verschiffen; und welchen
    Reichthum köstlicher Producte mochten die zahllosen Kisten
    und Waarenballen bergen! Was die duftenden Gefilde Arabiens
    an Wohlgerüchen, was die Wälder Indiens an köstlichem Gespinnst, an Elfenbein und seltenem Holze, babylonischer
    Kunstfleiss an mühsam gewirkten Prachtteppichen
    lieferte, die Wolle milesischer Heerden, die Florgewebe koischer
    Fabriken, Alles nahm seinen Weg nach diesem Stapelplatze
    einer halben Welt.</p>
    
    <p xml:lang="eng">The place which bore this name<ref n="6"/> was by far the most visited spot in Corinth: an evergreen grove of cypress trees where the sanctuary of Bellerophon and a second

        <pb n="33"/>
        temple of Aphrodite were located<ref n="7"/>. At this goddess's ancient fortress, more than a thousand temple servants sold their charms to the numerous incoming foreigners<ref n="8"/>, providing the temple and the city with a source of wealth. However, for the easily beguiled merchant, this was a surer ruin than the whirlpool of the all-consuming Charybdis. As a warning symbol of the place, there stood on the tomb of Lais, a lioness holding a captured ram in its claws, an easily understood symbol of her life<ref n="9"/>. How peculiar it was that not much later, this same place was chosen as the burial site for Diogenes of Sinope, as if his example of unnatural abstinence should serve as a contrast to the monument of extravagant indulgence<ref n="10"/>.
        <milestone unit="para2"/>
        The attractions of this place drew a large number of local and foreign visitors daily, and naturally, this gathering prompted many sellers to offer their wares there. Girls with bread and cakes, others with garlands and ribbons, and boys with baskets full of fruit wandered about, offering their goods or perhaps themselves to the strolling or resting visitors<ref n="11"/>. While this place was sought for relaxation and pleasure, the nearby road coming from the port of Kenchreai presented a scene of bustling activity. Here, people and animals were always busy transporting cargo from the ships to the city and the port of Lechaeon on the opposite side, and vice versa. There, Byzantine grain was carried to the city on numerous beasts of burden, while carts carrying wines from Greek islands met others bringing the no less noble wines from Sicily and Italy to the Greek cities. Here, carefully packaged marble statues, masterpieces from Attic workshops<ref n="12"/>, intended for Sicilian art lovers, were carried by cautious mules.
        
        <pb n="34"/>
        Elsewhere, there were no less valuable works of Corinthian and Sicyonian bronze casting, ready to be shipped to the cities of Asia Minor. And what wealth of precious products might be hidden in the countless crates and bales! From the fragrant fields of Arabia came perfumes, from the forests of India came exquisite fabrics, ivory, and rare wood. Babylonian craftsmanship provided intricately woven luxury carpets. Wool from Miletian flocks, and plush fabrics from Cos workshops, all took their route to this trading hub of half the world.</p>

    <p>Charikles schritt mit angenehmom Staunen durch das Gewühl
    der Menge, das ihm einen ungewohnten Anblick darbot.
    Das Bild des athenischen Lebens hatte in den sechs Jahren
    seiner Abwesenheit sich etwas verwischt. Die sicilischen
    Städte, welche er gesehen hatte, waren so verödet, dass das
    Wild darin hausete und nicht selten in den Vorstädten Jagden
    gehalten wurden<ref n="13"/>. Syrakus selbst, das Timoleon so menschenleer
    gefunden hatte, dass in dem hohen Grase, welches
    den Markt bedeckte, die Pferde weideten, hatte noch wenig
    von seiner früheren Lebhaftigkeit wiedergewonnen; hier aber
    fand er ein Leben, dem nur etwa das geschäftige Treiben
    des Peiräeus oder die Lebendigkeit der athenischen Agora an
    die Seite gesetzt werden konnte. — Er fragte einen Knaben,
    der ihm Früchte anbot, ob er ihm das Haus des Sotades
    zeigen könne. — Du meinst den Vater der schönen Melissa
    und Stephanion? sagte lächelnd der Knabe. Er wohnt gar
    nicht weit von hier, setzte er hinzu, indem er sich selbst zum
    Führer anbot und auf Charikles Geheiss munter voranging.</p>
    <milestone unit="section"/>
    
    <p xml:lang="eng">Charikles walked with pleasant astonishment through the bustling crowd, presenting him with an unfamiliar sight. The image of Athenian life had somewhat faded in the six years of his absence. The Sicilian cities he had seen were so desolate that wildlife inhabited them, and hunts were frequently held in the suburbs<ref n="13"/>. Even Syracuse, which Timoleon had found so deserted that horses grazed in the tall grass covering the market, had yet to regain much of its former vitality. But here, he encountered a vibrancy comparable only perhaps to the bustling activity of the Peiraeus or the liveliness of the Athenian Agora.
        <milestone unit="para2"/> 
        He asked a boy offering him fruits if he could point out the house of Sotades. "Do you mean the father of the beautiful Melissa and Stephanion?" the boy replied with a smile. "He lives not far from here," he added, offering himself as a guide and, upon Charikles' instruction, cheerfully leading the way.</p>

    <p>Das Haus des Sotades war keines der gewöhnlichen
    Wirthshäuser<ref n="14"/>, die ohne Unterschied jeden Fremden, der
    Obdach und Pflege suchte, aufnahmen, wo Reisende jedes
    
    <pb n="35"/>
    
    Standes, um das Bedürfniss des Augenblicks zu stillen oder
    Schutz gegen die Unbilden der Witterung und Ruhe von der
    Anstrengung zu finden, einkehrten. Es waren nur einzelne,
    meist wohlbekannte Gäste, die gewöhnlich mehrmals des Jahres
    wiederkehrten und dann längere Zeit sich aufzuhalten
    pflegten<ref n="15"/>, und es war in Korinth vielen kein Geheimniss,
    dass die beiden Mädchen, welche Sotades seine Töchter nannte,
    das bedeutendste Kapital waren, von dessen Zinsen die Familie
    lebte, so wie ihre Mutter Nikippe, im gemeinen Leben
    sonst auch Aegidion (Zicklein) genannt, in früherer Zeit die
    Amalthea gewesen war, die des Hauses Unterhalt schaffte<ref n="16"/>,
    Dabei suchte indessen Sotades gern bei Fremden für sich den
    Schein zu bewahren, als wisse er nicht um das Gewerbe, das
    seine Töchter trieben, und die Mutter als schlaue Vermittlerin
    aller Bewerbungen nützte die scheinbare Strenge des Hausherrn,
    um desto günstigere Bedingungen zu erlangen<ref n="17"/>.</p>
    
    <p xml:lang="eng">Sotades' house was not one of the typical inns<ref n="14"/> that indiscriminately took in every stranger seeking shelter and care. It wasn't a place where travelers of all statuses would stop to satisfy their immediate needs or find protection against the elements and rest from fatigue.

        <pb n="35"/>
        It was only specific, often well-acquainted guests who usually returned several times a year and tended to stay for longer periods<ref n="15"/>. In Corinth, it was an open secret to many that the two girls Sotades called his daughters were the primary source of income for the family, living off the "interest" they brought in. In the same way, in her younger days, their mother Nikippe, colloquially also called Aegidion (Little Goat), had been the Amalthea who provided for the household's sustenance<ref n="16"/>.
        
        Nevertheless, Sotades was keen to maintain an appearance to outsiders as if he was unaware of the profession his daughters pursued. The mother, acting as the clever intermediary for all solicitations, leveraged the supposed strictness of the head of the household to secure even more favorable terms<ref n="17"/>.</p>

    <p>Charikles war, von dem Knaben geleitet, zu dem Hause
    gelangt, das, dem Aeussern nach nicht eben ansehnlich, unweit
    des Thors von Kenchreä an einer der lebhaftesten Stellen
    gelegen war, wo ringsum zahlreiche Kleinhändler und Weinschenken
    ihre Tabernen hatten. Die Nähe des Kraneion und
    der Hafenstrasse führte eine Menge Menschen hierher, und
    jedenfalls fand hier der zwiebelkauende Matrose, so wie der
    von Salben duftende Stutzer, jener für ein Paar Obolen, vielleicht
    die grössere Hälfte seines täglichen Lohns<ref n="18"/>, dieser
    gegen eine Hand voll Silber den Ort, wo eine zärtliche Schöne
    den Einen wie den Anderen seinen Wünschen entsprechend
    empfing. — Charikles gab seinem Führer einige Münze zum
    Danke<ref n="19"/>, und wollte eben auf die Hausthüre zuschreiten, als
    der Knabe auf einen starken nicht eben sorgfältig gekleideten
    Mann von trotziger Miene und Haltung zeigend ihm zurief,
    dass dies Sotades selbst sei, der eben nach Hause zurückkehre.
    Der Jüngling wandte daher sich ihm zu und erklärte
    mit wenigen Worten, dass er auf einige Tage gastliche Aufnahme
    
    <pb n="36"/>
    
     suche, und dass sein Freund in Argos ihn hierher gewiesen
    habe. — Der Mann musterte mit dem Blicke eines
    Trapeziten, der Geld leihen soll, den ‘Jüngling vom Kopfe zu
    den Füssen, verweilte mit Wohlgefallen auf dem stattlichen
    Rosse und dem schwer bepackten wohl aussehenden Sklaven
    und sagte halb verdriesslich: Mein Haus ist im Grunde kein
    Gasthaus für Jedermann und du würdest besser gethan haben,
    in eine der nahen Herbergen zu gehen. Ich habe Töchter,
    deren Schönheit mir ohnehin zu viele Anbeter vor die Thüre
    führt, und es scheint nicht unbedenklich, junge Männer, wie
    du bist, in dem beschränkten Raume meines Hauses zu beherbergen;
    indessen da mein Freund in Argos dich mir zusendet,
    so sei mir willkommen; es soll dir und deinem Rosse
    an keiner Pflege fehlen. Damit öffnete er die Thüre, rief einen
    Sklaven, der das Pferd übernahm, und hiess Charikles eintreten,
    dom er und Manes folgten.</p>

    <p xml:lang="eng">Guided by the boy, Charikles had arrived at the house. From the outside, it wasn't particularly imposing, located not far from the Kenchreä gate, in one of the busiest spots surrounded by numerous petty traders and wine shops with their taverns. The proximity of Kraneion and the harbor road attracted many people. Here, both the onion-eating sailor, perhaps spending a significant portion of his daily wage, a few obols<ref n="18"/>, and the dandy reeking of ointments, would find a place, for a handful of silver coins, where a tender beauty awaited to cater to both according to their desires.
        <milestone unit="para2"/>

        Charikles gave the boy some coins in gratitude<ref n="19"/> and was about to approach the front door when the boy pointed at a strong, rather carelessly dressed man with a defiant demeanor, indicating that this was Sotades himself, just returning home. The young man turned towards him and briefly explained that he was looking for lodging for a few days and that his friend in Argos had directed him here.
        
        <pb n="36"/>
        Eyeing Charikles up and down with the scrutiny of a moneylender evaluating a potential borrower, the man's gaze lingered with appreciation on the impressive horse and the heavily laden, well-presented slave. With a hint of annoyance, he said, "In essence, my house isn't a guesthouse for just anyone. You would have done better to go to one of the nearby inns. I have daughters whose beauty already brings too many suitors to my door. It doesn't seem prudent to host young men like you in the confined space of my house. However, since my friend in Argos sent you to me, you are welcome. Neither you nor your horse will lack care." With that, he opened the door, summoned a slave to take care of the horse, and invited Charikles in, with both he and Manes following.</p>
    
    <p>Die etwas barsche Rede des Mannes und sein ganzes
    Wesen hatten einen nicht eben günstigen Eindruck auf den
    Jüngling gemacht, und die Spuren einer gewissen Unordnung
    in der Vorflur waren auch nicht geeignet, eine besondere
    Meinung von der Lebensweise der Bewohner zu begründen.
    Scherben zerbrochener Weinkrüge lagen in der einen Ecke,
    Ueberreste verwelkter Kränze in einer anderen<ref n="20"/>. Aus dem
    Innern des Hauses scholl ein buntes Gewirr von Stimmen, in
    das sich zuweilen Gesang mischte. Man hätte glauben mögen,
    der Lärm rühre von einem Männergelage her; aber der Herr
    des Hauses kam ja so eben erst von einem Ausgange zurück
    und die Sonne war noch nicht einmal zu Rüste gegangen.
    In der That schien auch jener halb verlegen halb zornig darüber,
    und eilte, den Gast eine Stiege hinauf in das obere
    Stockwerk zu führen, wo er ihm eine artige Wohnung anwies,
    deren freundliche Einrichtung Charikles kaum in dem
    Hause vermuthet hatte. Hier wird es dir hoffentlich nicht
    missfallen, sagte er. Aber du kommst weit her und deine
    
    <pb n="37"/>
    
    ermüdeten Glieder werden der Stärkung bedürfen<ref n="21"/>. Geh,
    Pägnion, rief er einem Burschen von etwa funfzehn Jahren
    zu; hole Oel, Striegel und Linnentuch und führe den Gast
    in das nächste Bad<ref n="22"/>. Dann sorge dafür, dass es beim
    Abendessen weder an Speise noch Wein fehle. Darauf entfernie
    er sich, und der Knabe kam bald mit den nötbigen
    Geräthschaften zurück, begleitete Charikles in das Bad, und
    als dieser wieder seine Wohnung betrat, waren schon die Anstalten
    zur Mahlzeit getroffen, bei der ihn indessen Pägnion
    heute nicht lange bedienen durfte, da Ruhe und Schlaf ihm
    mehr noch Bedürfniss waren.</p>
    
    <p xml:lang="eng">The rather brusque words of the man and his entire demeanor had not made a particularly favorable impression on the young man. The traces of a certain disorder in the entrance hall were also not conducive to forming a positive opinion about the lifestyle of the inhabitants. Shards of broken wine jugs lay in one corner, remnants of wilted wreaths in another<ref n="20"/>. From within the house echoed a colorful cacophony of voices, occasionally interspersed with singing. One might have thought the noise came from a banquet of men; however, the master of the house had only just returned from an outing, and the sun had not even set. Indeed, the man seemed somewhat embarrassed and mildly irritated by it and quickly led the guest up a staircase to the upper floor, where he showed him a charming room, whose pleasant decor Charikles had hardly expected in this house. "I hope you will find it to your liking," he said. "But you've come from far away, and your

        <pb n="37"/>
        tired limbs will need strengthening<ref n="21"/>. Go, Pägnion," he called to a boy of about fifteen, "fetch oil, a scraper, and linen cloth, and take the guest to the nearest bath<ref n="22"/>. Then make sure there is no lack of food or wine at dinner." After that, he departed, and the boy soon returned with the necessary supplies, escorted Charikles to the bath, and when he returned to his room, preparations for the meal were already underway. However, Pägnion couldn't serve him for long that evening, as rest and sleep were more pressing needs for Charikles.</p>

    <p>Indessen wollte der stille Gott sich noch nicht so bald
    auf die müden Augen senken. Auch zu der Höhe des Zimmers
    herauf drang noch immer aus der Tiefe des Hauses verworrenes
    Geschrei und wildes Lachen. Es war bereits Nacht
    und doch hörte Charikles, wie an die Hausthüre stürmisch
    geklopft wurde und ein Schwarm von Komasten hereintobte.
    Er glaubte deutlich den Namen Stephanion zu unterscheiden;
    hatte nicht der Knabe die eine Tochter des Hauses so genannt?
    — Also in der That nicht nur etwas laxere Disciplin,
    wie der Freund in Argos gemeint hatte, sondern ein eigentlichen
    Hetärenleben? — Und doch stimmte des Vaters barsches,
    fast abweisendes Wesen so wenig dazu. Das war nicht
    die Weise eines Kupplerse, der freundlich vielmehr und zuvorkommend
    die Leute empfängt, auf deren Verderben er schon
    im Herzen sinnt. — Aber sehr bekannt mussten die Mädchen
    sein, denn der Knabe selbst hatte ja ihre Namen genannt.
    Schön übrigens sollten sie allen Aussagen zufolge sein: wie
    es also auch sonst um das Haus stehen möge, Charikles beschloss,
    am folgenden Tage durchaus ihre Bekanntschaft zu
    machen.</p>
    
    <p xml:lang="eng">However, the god of sleep did not wish to descend upon his weary eyes just yet. Even at this height in the room, the chaotic cries and wild laughter still echoed from the depths of the house. Night had already fallen, and yet Charikles heard a tumultuous knocking at the front door followed by a swarm of revelers storming in. He thought he clearly distinguished the name "Stephanion". Hadn't the boy named one of the daughters of the house as such? — So, in fact, not just a somewhat lax discipline as the friend in Argos had implied, but a true life of courtesans? — And yet the father's stern, almost dismissive demeanor didn't align with this. It wasn’t the manner of a pimp, who typically greets people warmly and courteously, already plotting their ruin in his heart. — But the girls must have been well-known, for even the boy had mentioned their names. By all accounts, they were said to be beautiful: regardless of how the rest of the household might be, Charikles resolved to make their acquaintance the very next day.</p>

    <p>Die Gelegenheit fand sich schneller, als er erwartet hatte.
    Als er am andern Morgen das Haus verliess, trat Sotades zu
    ihm und bat, dass er an dem Mittagsimbiss der Familie Theil
    
    <pb n="38"/>
    
    nehmen möge. — Ich hüte zwar sonst meine Töchter, sagte
    er, sorgfältig vor bedenklichem Umgang mit fremden Männern;
    aber aus deinen Augen spricht eben so viel Sittsamkeit,
    als auf deiner Stirne Ernst liegt und um deine Lippen
    Weisheit schwebt; von dir werde ich nichts zu fürchten haben.
    Der Jüngling nahm lächelnd die Einladung an. Er glaubte
    durch sie mit einem Male Lickt über den Charakter seines
    Wirths zu erhalten, der offenbar nur die Oeffentlichkeit seines
    Gewerbes vermeiden wollte. Um so gespannter war seind Neugierde,
    und nie vielleicht hatte er mit so viel Ungeduld die
    Stunde einer Mahlzeit erwartet. — Endlich zeigte der oft befragte
    Schattenmesser an, dass es Zeit sei, das gastliche Haus
    aufzusuchen, wo die Familie bereits den Fremdling erwartete.</p>
    

    <p xml:lang="eng">The opportunity presented itself sooner than he had anticipated. When he left the house the next morning, Sotades approached him and invited him to partake in the family's midday meal.
        <milestone unit="para2"/>

        "Though I usually guard my daughters carefully from potentially troublesome interactions with strange men," he said, "from your eyes radiate as much modesty as there is seriousness on your brow and wisdom hovering around your lips; I have nothing to fear from you."
        <milestone unit="para2"/>

        The young man accepted the invitation with a smile. Through it, he felt he suddenly gained insight into the character of his host, who seemingly only wished to avoid the publicity of his profession. Thus, his curiosity was even more piqued, and perhaps never before had he awaited a mealtime with such impatience. At last, the frequently consulted sundial indicated that it was time to seek the hospitable home where the family was already expecting the stranger.</p>
    <milestone unit="section"/>

    <p>Die Mädchen waren in der That schön. Der hohe Wuchs
    Stephanion’s, die Fülle der schwarzen Locken, die über den
    rosig angehauchten Nacken herabfielen, das grosse dunkele
    Auge unter dem feinen Schwunge der schwärzesten Brauen,
    die völlig entfaltete Bläthe des Körpers, die auch durch die
    dichtere Bekleidung sich genugsam verrieth, waren unstreitig
    Eigenschaften, die an das Ideal einer Hera erinnerten; aber
    bei weitem reizender erschien doch dem im Anschauen verlorenen
    Charikles die jüngere Schwester Melissa, ein naives
    heiteres Wesen, in der ersten frischesten Blüthe der Jugend,
    weniger blendend durch hohe regelmässige Schönheit, als bezaubernd
    durch unwiderstehlichen Liebreiz, eine unnennbare
    Anmuth, welche jede Bewegung der sanft schwellenden Glieder
    begleitete. Die anständige, züchtige Bekleidung hätte
    Charikles fast an der vorgefassten Meinung zweifeln lassen;
    indessen stimmte die Ungezwungenheit, mit der Melissa neben
    ihm an der Seite der Mutter Platz nahm, und die Heiterkeit,
    mit der die Schwestern sich in das Gespräch mischten und
    dem Becher zusprachen<ref n="23"/>, wenig mit der Schüchternheit
    
    <pb n="39"/>
    
    griechischer Jungfrauen zusammen. Auch schien in der That
    nach und nach die Verhüllung etwas nachlässiger zu werden;
    Melissa’s Blicke und jede ihrer Bewegungen verriethen eine
    innere Gluth, die nicht nur Wirkung des Weins sein konnte,
    und als der Vater auf einige Augenblicke sich entfernte und
    Charikles ihr den eigenen Becher reichte, nahm sie sorgfältig
    der Stelle wahr, die seine Lippen berührt hatten, und setzte
    eben da die ihrigen an<ref n="24"/>. Glühend vor Verlangen nahm der
    Jüngling den Becher aus ihrer Hand, um ein Gleiches zu
    thun; da neigte sich Melissa traulicher ihm zu; wie zufällig
    lösete sich die Agraffe, die auf der Schulter den Chiton zusammenhielt
    und liess einen Blick auf die verhüllten Reize
    thun. Der Jüngling widerstand nicht und drückte einen
    raschen Kuss auf die blendende Schulter, und der sanfte
    Schlag, mit dem ihm geantwortet wurde, gab hinreichend zu
    verstehen, dass seine Verwegenheit keine Beleidigung gewesen
    war. — Aber Sotades trat wieder ein und das Mahl wurde
    aufgehoben. In Melissa’s Blicken sprach sich deutlich die
    Hoffnung des Wiedersehens aus und Charikles ging als Gefangener
    hinweg. Es bedurfte keiner weiteren Lockung für
    ihn; das Mahl war die Schlinge gewesen, in die er beim
    ersten Versuche bereits gegangen war<ref n="25"/>. — Hetären waren
    die Mädchen, darüber konnte kein Zweifel sein; aber eben so
    wünschte er sie ja: hingebend mit dem Scheine eigener Empfindung,
    und das offene Gewerbe mit dem Schleier der Heimlichkeit
    deckend. Der Gedanke an eine so baldige Abreise
    war schon halb aufgegeben; er musste durchaus zum Besitze
    Melissa’s gelangen. Hätte nur Manes nicht gar so wenig Geschick
    für solche Angelegenheiten besessen: ihn konnte er
    nicht gebrauchen; er musste sich an einen der Leute im
    Hause wenden.</p>

    <p xml:lang="eng">The girls were indeed beautiful. Stephanion's tall stature, the profusion of black curls that cascaded over her rosy-tinged neck, the large dark eyes under the delicate arch of the darkest eyebrows, and the fully developed form of her body that was revealed even through her modest attire, were undeniably attributes that reminded one of the ideal image of Hera. However, to Charikles, who was lost in admiration, the younger sister Melissa appeared far more enchanting. She was a naive and cheerful being, in the earliest and freshest bloom of youth, not as dazzling in her perfect beauty but captivating due to an irresistible charm, an indescribable grace that accompanied every movement of her gently swelling limbs. Their modest and decent attire might have made Charikles doubt his preconceived notions about them. Still, the ease with which Melissa sat next to him by her mother's side and the joviality with which the sisters participated in the conversation and took to their cups did not align with the typical shyness of Greek maidens.
        <milestone unit="para2"/>

        Indeed, as time passed, the modesty of their attire seemed to diminish. Melissa's glances and every one of her movements betrayed an inner passion that couldn't merely be attributed to the wine. When their father momentarily left the room and Charikles offered her his cup, she carefully noted the spot his lips had touched and pressed her own to that very spot. Burning with desire, Charikles took the cup from her to do the same. Melissa leaned closer to him; by chance, the clasp holding her chiton together at the shoulder came undone, giving him a fleeting glimpse of her concealed charms. The young man couldn't resist and quickly kissed the dazzling shoulder. The gentle slap he received in return made it clear that his boldness hadn't been taken as an offense. However, Sotades re-entered, and the meal was concluded. Hope for another meeting was evident in Melissa's eyes, and Charikles left feeling entrapped. No further allure was needed; the meal had been the snare in which he'd fallen at first attempt. There was no doubt that the girls were courtesans. But this is precisely what he desired: apparent genuine affection combined with the allure of secrecy. The thought of departing soon was almost dismissed. He was determined to win Melissa. If only Manes wasn't so clueless in such matters; he couldn't rely on him and had to turn to someone from the household for assistance.</p>

    <p>Pägnion, sagte er am Abende zu dem ihn bedienenden
    Knaben, willst du Geld verdienen? — Wie sollte ich nicht?
    erwiederte er. — Es soll dir nicht schwer werden, fuhr Charikles
    
    <pb n="40"/>
    
     fort. Du hast schöne Gebieterinnen und ich liebe Melissa.
    Vermittle es, dass sie künftige Nacht bei mir zubringt.
    — Ei, sagte Pägnion voll Erstaunen, was fällt dir ein, dass
    du die Tochter eines anständigen Hauses wie eine feile Dirne
    zu behandeln denkst? — Still! erwiederte Charikles. Ich
    weiss recht wohl, wo die Grenze des Anstandes in euerm
    Hause ist, und es steht dir übel an, den Erstaunten zu spielen.
    Doch lass das bei Seite. Schaffe mir Melissa, so sollst
    du zehn Drachmen zum Lohne haben. — Zehn Drachmen?
    sagte der Knabe, nein, es geht nicht an. Melissa freilich
    würde nicht widerstreben. Das Mädchen ist wie von Sinnen,
    seit sie dich gesehen. Sie weint, sie nennt deinen Namen,
    sie will nicht ohne dich leben. Wir alle glauben, dass du
    ein Zaubermittel ihr in den Becher gemischt hast. — Nun
    und warum geht es nicht? fragte Charikles. Du meinst doch
    nicht die Mutter? — Sie ist auch nicht so streng, fiel Pägnion
    ein, und bei den beschränkten Umständen, in denen die Familie
    lebt, würden vier bis fünf Goldstücke wohl sie bestimmen
    können, dir die Thüre des Parthenon zu öffnen. Aber
    ist nicht Sotades im Hause, und siehst du nicht, wie eifersüchtig
    er seine Töchter bewacht? — Ja wahrhaftig, so
    scheint es, rief Charikles lachend; nun dieses Bedenken wird
    Nikippe wohl zu beseitigen wissen. Geh, geh, Pägnion, verstelle
    dich nicht. Sage der Mutter, eine Mine Silber solle
    sie haben, wenn sie mich morgen Abend mit Melissa zusammenführe.
    Geh, und verdiene deine zehn Drachmen. — Zehn
    Drachmen, wiederholte der Knabe nochmals. Bin ich doch
    funfzehn Jahre alt. — So sollst du auch funfzehn Drachmen
    haben, sagte der Jüngling; jetzt aber geh, und besorge deine
    Sache gut. — Pägnion entfernte sich mit der Versicherung,
    an ihm solle es nicht liegen; es würde jedoch wohl schwerlich
    ausführbar sein.</p>
    
    <p xml:lang="eng">"Pägnion," Charikles said in the evening to the boy serving him, "do you want to earn some money?"
        <milestone unit="para2"/>

        "Why wouldn't I?" he replied.
        <milestone unit="para2"/>

        "It won't be hard," Charikles continued. "You have beautiful mistresses, and I love Melissa. Ensure she spends the coming night with me."
        <milestone unit="para2"/>

        "Eh," Pägnion exclaimed in astonishment, "what makes you think you can treat the daughter of a respectable house like some common harlot?"
        <milestone unit="para2"/>

        "Quiet!" retorted Charikles. "I know very well where the boundaries of decency lie in your house, and it's unfitting for you to feign surprise. But let's set that aside. Get me Melissa, and you shall have ten drachmas as a reward."
        <milestone unit="para2"/>

        "Ten drachmas?" said the boy, "no, it can't be done. Melissa, of course, wouldn't resist. The girl has been out of her mind since she saw you. She cries, she calls your name, she doesn't want to live without you. We all believe you put some enchantment in her cup."
        <milestone unit="para2"/>

        "Well, then why can't it be done?" Charikles asked. "You're not thinking of the mother, are you?"
        <milestone unit="para2"/>

        "She's not that strict," interjected Pägnion, "and given the limited circumstances in which the family lives, four or five gold coins might persuade her to open the door of the Parthenon to you. But isn't Sotades in the house? And don't you see how jealously he guards his daughters?"
        <milestone unit="para2"/>

        "Indeed, it seems that way," exclaimed Charikles with a laugh, "well, surely Nikippe will know how to allay those concerns. Go on, Pägnion, don't hold back. Tell the mother she can have a mine's worth of silver if she arranges for Melissa to meet me tomorrow evening. Go and earn your ten drachmas."
        <milestone unit="para2"/>

        "Ten drachmas," the boy repeated, "I am fifteen years old after all."
        <milestone unit="para2"/>

        "Then you shall have fifteen drachmas," said the young man, "but go now and handle your task well."
        Pägnion departed, assuring him he would do his best, but it likely wouldn't be feasible.</p>

    <p>Der Tag grauete kaum, als Charikles von seinem Lager
    aufsprang. Er hatte unruhig geschlafen, und es war ihm ein
    
    
    <pb n="41"/>
    
    Geräusch gegen Morgen nicht entgangen, als ob die innere
    sowohl als die äussere Thür geöffnet würde<ref n="26"/>. Der Gedanke,
    dass ein begünstigter Liebhaber sich von Melissa wegschleiche,
    beunruhigte ihn. — Bald trat auch Pägnion ein.
    Seins zufriedene Miene verkündete gute Botschaft. Er meldete
    Charikles, dass sein Herr beschlossen habe, noch heute
    eines Geschäfts wegen nach Sikyon zu reisen, und ihn bitten
    lasse, ihm sein Pferd zu leihen, das ohnehin zu lange müssig
    stehe. Er werde nur zwei Nächte abwesend sein, und früher
    werde doch Charikles auch Korinth nicht verlassen. — Charikles
    glaubte sehr wohl den Zweck dieser Reise zu begreifon;
    und war es auch ausser Zweifel, dass Sotades selbst der
    Kuppler seiner Töchter war, so sah er es doch lieber, wenn
    der barsche Mann ihn mit den Frauen allein liess. Er willigte
    also sehr gern ein. Von Melissa wusste Pägnion noch nichts
    weiter zu sagen, und auf Charikles Frage, weshalb in der
    Nacht die Thüren des Hauses geöffnet worden seien, gab er
    als Grund an, das Nachtlicht<ref n="27"/> sei erloschen und eine Sklavin
    habe gegen Morgen die Lampe bei einem Nachbar angezündet<ref n="28"/>.
    Charikles überredete sich, dass dies wahr sein
    könne.</p>
    
    <milestone unit="section"/>
    
    <p xml:lang="eng">The day was just dawning when Charikles sprang from his bed. He had slept restlessly, and he had not missed a noise in the early morning, as if both the inner and outer doors were being opened. The thought that a privileged lover might be sneaking away from Melissa disturbed him.
        <milestone unit="para2"/>

        Soon after, Pägnion entered. His contented expression heralded good news. He informed Charikles that his master had decided to travel to Sikyon that very day for business purposes and had requested to borrow Charikles' horse, which had been idle for too long. He would be gone only for two nights, and Charikles would not be leaving Corinth before that time anyway.
        <milestone unit="para2"/>

        Charikles believed he understood the purpose of this journey quite well; even though it was beyond doubt that Sotades himself was acting as a go-between for his daughters, Charikles preferred if the gruff man left him alone with the women. So, he gladly agreed. Concerning Melissa, Pägnion had nothing more to add, and in response to Charikles' inquiry about the reason the house doors were opened at night, he stated that the night light had gone out, and a slave had re-lit the lamp at a neighbor's house in the early morning. Charikles convinced himself that this could be true.</p>
        <milestone unit="para2"/>

    <p>Sotades war abgereist; der Mittag war längst vorüber
    und Charikles harrete noch immer der Nachricht, die Pägnion
    ihm bringen sollte. Er wartete seiner in einer der Hallen
    des Markts, wo er mit Ktesiphon zusammenzukommen pflegte.
    Dem Freunde hatte er seine Hoffnungen mitgetheilt und ihn
    bestimmt, einen Tag länger zu verweilen. Ktesiphon hatte
    ungern eingewilligt und ihn nochmals gewarnt. Aber der
    Jüngling sah keine Gefahr bei einem Spiele, das ja zu den
    gewöhnlichsten Erscheinungen gehörte. Er ging ungeduldig
    auf und ab, da trat der Knabe zu ihm. Er brachte erwünschte
    Botschaft. Es sei ihm gelungen, die Mutter zu bereden, und
    
    <pb n="42"/>
    
    Melissa warte seiner mit liebendem Verlangen. Sobald kein
    Zeuge im Hause mehr wach sein werde, wolle er selbst ihn
    zu dem stillen Gemache führen, wo Dionysos und Aphrodite,
    die unzertrennlichen Götter der Freude, ihn empfangen würden<ref n="29"/>.
    Nur vergiss nicht, setzte er hinzu, der Mutter, wenn
    sie dir Öffnet, die Mine Silber einzuhändigen, und gedenke
    des Dienstes, den ich dir geleistet habe.</p>
    <milestone unit="para2"/>

    <p xml:lang="eng">Sotades had departed; noon had long passed, and Charikles was still waiting for the news that Pägnion was to bring him. He awaited him in one of the market's halls, where he usually met with Ktesiphon. He had shared his hopes with his friend and persuaded him to stay for another day. Ktesiphon had reluctantly agreed and warned him again. However, the young man saw no danger in a game that was one of the most common occurrences. He paced back and forth impatiently when the boy approached him. He brought welcome news. He had managed to persuade the mother, and

        <pb n="42"/>
        
        Melissa awaited him with loving longing. As soon as there would be no more witnesses awake in the house, he would personally lead him to the quiet chamber where Dionysos and Aphrodite, the inseparable gods of joy, would welcome him. "But do not forget," he added, "to hand over the mina of silver to the mother when she opens the door for you, and remember the service I have provided for you."</p>

    <p>In dem gastfreien Hause, das Ktesiphon bewohnte, hatten
    sich eben sechs junge Männer, darunter er selbst und der
    freundliche Wirth, zum Symposion gelagert. Kränze und Salben
    wurden herumgegeben und der Wein gemischt. Die hei-.
    teren Gespräche der Anwesenden verriethen lauter lebenslustige
    Leute, die unter den Schönheiten Korinths wohl bekannt
    zu sein schienen. — Du wirst mich einen Tag länger
    beherbergen müssen, sagte Ktesiphon zu seinem Wirthe. Der
    Freund, mit dem ich gekommen bin, hat dem Manne, bei dem
    er wohnt, sein Pferd zu einer Reise geliehen und Sotades —
    so heisst sein Wirth — gedenkt erst in zwei Tagen zurück
    zu kommen. — Sotades? rief einer der jungen Leute; doch
    nicht der angebliche Vater meiner Stephanion? — Und der
    reizenden Melissa, fiel ein anderer ein. — So sollen die Mädchen
    heissen, sagte Ktesiphon. Ihr kennt also den Mann ?
    Er ist heute nach Sikyon gereist. — Unmöglich! rief der
    Zweite; ich habe ihn vorhin in der Dämmerung dem isthmischen
    Thore zuschleichen sehen und ihn wohl erkannt, so
    sehr er sich einhüllte. Aber sonderbar, eine Weile nachher
    begegnete ich seinem Sklaven, der in der That ein ansehnliches
    Ross führte. — Da steckt etwas dahinter, sagte aufspringend
    der Erste. Stephanion hat mir heute sagen lassen,
    sie sei krank, ich dürfe sie nicht besuchen. Ich will nicht
    hoffen, dass das Mädchen, die auf zwei Monate mein gehört
    — Sei ruhig, sagte Ktesiphon, mein Freund liebt die jüngere
    Schwester Melissa. — Nun dann, sagte jener, ist es auch
    keine Frage, dass deinem Freunde irgend eine Gefahr droht.
    
    <pb n="43"/>
    
    Dieser Sotades ist der nichtswärdigste Kuppler, und es wäre
    nicht der erste Fremde, den er erst kirrete und dann als Verführer
    der Töchter behandelte<ref n="30"/>. — Nun, Freunde, rief Ktesiphon’s
    Wirth, so ist es doch jedenfalls das Beste, wir eilen
    nach dem Hause des Sotades und sehen, ob wir einen Schurkenstreich
    verhindern können. — Der Vorschlag wurde um
    so bereitwilliger angenommen, als Glaukos von der Krankheit
    seiner Stephanion sich überzeugen wollte, und die Anderen
    jedenfalls eine lustige Scene in einem Hetärenhause erwarteten.
    — Aber man wird uns nicht einlassen, meinte der Eine.
    — O dafür ist gesorgt, sagte Glaukos; ich habe den Schlüssel
    zur Gartenthüre, durch die man unmittelbar in die Frauenwohnung
    gelangt. Nikippe selbst hat mir ihn für zwei Goldstateren
    auf die Zeit überlassen, wo Stephanion mir angehört.
    Und wäre auch wirklich der innere Riegel vorgeschoben,
    so verstehe ich es allenfalls allein, diese ganze Thüre
    aus den Angeln zu heben<ref n="31"/>. Doch lasst uns eilen. Wir
    kehren hoffentlich bald zu unseren Bechern zurück.</p>
    
    <milestone unit="section"/>
    

    <p xml:lang="eng">In the hospitable house that Ktesiphon inhabited, six young men, including him and the kind host, had just settled down for a symposium. Wreaths and ointments were handed around, and wine was being mixed. The heated conversations of those present revealed lively individuals well-acquainted with the beauties of Corinth.
        <milestone unit="para2"/>

        "You will have to host me for another day," said Ktesiphon to his host. "The friend I came with has lent his horse to the man he's staying with for a trip, and Sotades – that's the name of his host – plans to return only in two days."
        <milestone unit="para2"/>

        "Sotades?" one of the young men exclaimed. "Isn’t he the supposed father of my Stephanion?"
        <milestone unit="para2"/>

        "And the delightful Melissa," another one chimed in.
        <milestone unit="para2"/>

        "That's what the girls are called," Ktesiphon confirmed. "So, you know the man? He went to Sikyon today."
        <milestone unit="para2"/>

        "Impossible!" the second young man exclaimed. "I saw him sneaking towards the Isthmian gate at dusk, and recognized him even though he was heavily wrapped up. But strangely, a while later, I ran into his slave, who was indeed leading a notable horse."
        <milestone unit="para2"/>

        "There's something going on," the first man said, standing up suddenly. "Stephanion told me today she was ill and that I shouldn't visit her. I hope she hasn't–"
        <milestone unit="para2"/>

        "Stay calm," Ktesiphon interrupted. "My friend is in love with the younger sister, Melissa."
        <milestone unit="para2"/>

        "Well, in that case," the young man responded, "there's no doubt your friend might be in some danger."
        <milestone unit="para2"/>

        Page 43:
        
        "This Sotades is the most despicable pimp, and it wouldn't be the first time he's lured a foreigner only to then accuse him of seducing his 'daughters'."
        <milestone unit="para2"/>

        "Friends," Ktesiphon’s host intervened, "the best thing would be to hurry to Sotades' house to see if we can prevent some mischief."
        <milestone unit="para2"/>

        The proposal was eagerly accepted. Glaukos wanted to verify Stephanion’s claimed illness, and the others anticipated an amusing scene in a courtesan's house.
        <milestone unit="para2"/>

        "But they won't let us in," one of them speculated.
        <milestone unit="para2"/>

        "No worries," said Glaukos. "I have the key to the garden door, which leads directly to the women's quarters. Nikippe herself handed it to me for two gold stater coins during the time Stephanion is with me. And even if the inner bolt is locked, I can manage to lift the whole door off its hinges."
        <milestone unit="para2"/>

        "Let's hurry then. We hope to return to our cups soon."</p>

    <p>Charikles war an dem Ziele seiner Wünsche An der
    Thüre des kleinen Zimmers, das Nikippe von aussen wieder _
    verschlossen hatte, stand Pägnion horchend; denn der innere
    Vorhang hinderte ihn, durch die kleine Oeffnung zu sehen,
    die er sonst für ähnliche Fälle mit der Nadel gebohrt hatte<ref n="32"/>.
    Jetzt schlich er leise hinweg der Hausthüre zu. Er öffnete
    behutsam und spähete durch das Dunkel der beginnenden
    Nacht. .Eine Gruppe von fünf oder sechs Männern, welche
    von der Stadt her die Strasse herab gekommen waren und in
    naher Entfernung stehen blieben, schien ihm bedenklich; doch
    jetzt entfernten sie sich, in das enge Gässchen einbiegend,
    das neben dem Garten des Hauses hin zur nächsten Strasse
    führte. Er liess wiederholt und wohlgefällig die fünfzehn
    Drachmen in seiner Hand erklingen<ref n="33"/>, und schlich dann leise
    
    <pb n="44"/>
    
    aber eilig die Strasse hinab. An dem vierten Hause blieb er
    stehen und klopfte. Er wurde eingelassen und wenige Augenblicke
    darauf traten vier Männer, von drei Sklaven gefolgt,
    und mit ihnen Pägnion heraus<ref n="34"/>. Einer der Männer — es
    war Sotades — kaufte in einem nahen Laden ein Paar Kienfackeln
    und zündete sie an<ref n="35"/>; dann ging er mit den Uebrigen
    seinem Hause zu. — Schliesse die Thüre ab, Pägnion,
    sagte er, nachdem sie eingetreten waren; der Vogel kann
    uns zwar nicht mehr entwischen, aber es könnten ungebetene
    Gäste kommen. — Sie schlichen ohne Geräusch der Frauenwohnung
    zu.</p>
    
    <p xml:lang="eng">Charikles was at the culmination of his desires. At the door of the small room, which Nikippe had locked again from the outside, Pägnion stood, listening intently. The inner curtain prevented him from peeping through the small hole he had usually pricked with a needle for such occasions. Now he tiptoed towards the house door. He opened it cautiously, peering into the dimming twilight of the approaching night. A group of five or six men, who had come down the road from the city and had stopped at a nearby distance, seemed suspicious to him. But soon, they veered off, turning into a narrow alley beside the garden of the house, leading to the next street. He repeatedly jingled the fifteen drachmas in his hand with satisfaction, then silently yet swiftly made his way down the street.

        Page 44:
        <milestone unit="para2"/>

        At the fourth house, he stopped and knocked. He was let in, and moments later, four men followed by three slaves, along with Pägnion, stepped out. One of the men - it was Sotades - purchased a couple of pine torches from a nearby shop and lit them. Then, he and the others headed towards his house.
        <milestone unit="para2"/>

        "Lock the door, Pägnion," he said after they entered, "The bird can no longer escape, but we might have unwanted guests." They sneaked noiselessly towards the women's quarters.</p>

    <p>Charikles hielt auf dem von Rosen duftenden Lager<ref n="36"/>
    die schöne Melissa umfasst, die in der leichtesten Bekleidung
    sich dicht an ihn anschmiegend die Arme um seinen Nacken
    geschlungen hatte. Da öffnete plötzlich ein heftiger Schlag
    die Thüre und herein stürzte einem Wüthenden gleich Sotades
    mit seinen Begleitern<ref n="37"/>. — Verruchter, rief er auf den
    Jüngling eindringend, so missbrauchst du meine Gastfreundschaft?
    beschimpfest mein Haus und verführst die Tochter
    eines ehrsamen Mannes? — Der Jüngling war aufgesprungen.
    Wie möchte ich deine Töchter verführen, rief er, die offenkundig
    dein Haus von der Blüthe ihrer Jugend erhalten? —
    . Das lügst du, schrie Sotades. Euch, Freunde, die ihr die
    Unbescholtenheit meines Hauses kennt, nehme ich zu Zeugen,
    dass ich diesen Nichtswürdigen getroffen habe, wie auf diesem
    Lager er meine Tochter umfasst hielt. Ergreift ihn,
    Sklaven, und bindet ihn! — Der kräftige junge Mann suchte
    vergebens sich einen Weg dnrch seine Gegner zu bahnen. Es
    war ein ungleicher Kampf, und bald hatte Sotades mit Hülfe
    der Sklaven ihn niedergeworfen und gebunden. Gebt mir
    ein Schwert! rief letzterer. Er büsse mit seinem Leben für
    den Schimpf, den er über mein Haus bringt. — Sotades, rief
    der junge Mann, begehe nicht ein Verbrechen, das nicht ungeahndet
    bleiben wird. Ich habe dein Haus nicht beschimpfen
    
    <pb n="45"/>
    
    wollen. Dein Weib selbst hat gegen eine Mine Silber mir
    deine Tochter verhandelt. Habe ich dir aber wirklich Unrecht
    gethan — was hilft es dir, wenn du mich tödtest?
    Nimm ein Lösegeld an und lass mich frei. — Nicht ich, sagte
    Sotades, das Gesetz tödtet dich durch mich. — Du hast den
    Tod verdient, setzte er nach einigem Besinnen hinzu; aber
    ich will deiner Jugend schonen. Gieb mir dreitausend Drachmen,
    so sollst du frei sein<ref n="38"/>. — Die führe ich nicht bei mir,
    erwiederte Charikles, und ich habe hier keine Freunde, von
    denen ich mir eine Beisteuer<ref n="39"/> erbitten könnte. Aber gegen
    zweitausend enthält mein Reisegepäck, die sollst du haben.
    — Es sei, sagte Sotades, aber unter der Bedingung, dass du
    am frühesten Morgen Korinth verlässest. Und du, unwürdige
    Tochter, rief er Melissa zu, die das Gesicht in dem Pfühle
    des Lagers verbarg, wünsche dir Glück, wenn ich nicht morgen,
    wie jener Athener, dich mit dem Rosse deines Buhlen
    lebend ins Grab sende<ref n="40"/>.</p>

    <p xml:lang="eng">On the rose-scented bed, Charikles held the beautiful Melissa close to him. She was wearing the lightest of clothing, clinging closely to him, her arms wrapped around his neck. Suddenly, the door burst open with a heavy thud, and Sotades, like a man enraged, stormed in with his companions.
        <milestone unit="para2"/>

        "You scoundrel!" Sotades shouted, advancing towards Charikles, "Is this how you repay my hospitality? You disgrace my home and seduce the daughter of an honorable man?"
        <milestone unit="para2"/>

        Charikles leapt up. "How could I seduce your daughters," he retorted, "who are widely known to be the very lifeblood of your household?"
        <milestone unit="para2"/>
    
        "You lie!" Sotades roared. "I call upon you, friends, who know the reputation of my house, to witness that I found this wretch here, embracing my daughter on this bed. Seize him, slaves, and bind him!"
        <milestone unit="para2"/>
      
        The strong young man tried to fight his way through his opponents, but it was an uneven battle. Soon, with the help of the slaves, Sotades had Charikles overpowered and bound. "Give me a sword!" the latter cried out. "He must pay with his life for the disgrace he has brought upon my home."
        <milestone unit="para2"/>
        
        "Sotades," Charikles pleaded, "do not commit a crime that will not go unpunished. I did not intend to disgrace your house. Your wife herself negotiated your daughter to me for a mine of silver. But if I truly wronged you—what will killing me achieve? Accept a ransom and let me go."
        <milestone unit="para2"/>
       
        "It is not I," Sotades replied, "the law will kill you through me." He paused, then added, "You deserve death. But I will spare your youth. Give me three thousand drachmas, and you will be free."
        <milestone unit="para2"/>
       
        "I don't have that amount with me," Charikles responded, "and I have no friends here from whom I can ask for assistance. But my travel gear contains two thousand, which you can have."
        <milestone unit="para2"/>
        
        "So be it," Sotades conceded, "but on the condition that you leave Corinth at first light tomorrow. And you, unworthy daughter," he shouted at Melissa, who hid her face in the cushions of the bed, "count yourself lucky if I don't bury you alive with the horse of your lover, like that Athenian."</p>

    
    <p>Er hatte die letzten Worte mit vielem Pathos gesprochen:
    ein schallendes Gelächter antwortete ihm vom Eingange des
    Zimmers. Es war Ktesiphon mit seinen Freunden, die unbemerkt
    zur Thüre gelangt waren. — Hund<ref n="41"/> von Kuppler!
    rief hervorspringend Ktesiphons Wirth; wie kannst du es
    wagen, einen freien Mann zu binden und Geld von ihm zu
    erpressen? — Was hast du hier zu fragen? Was dringt ihr
    in mein Haus? rief barsch, doch sichtlich betroffen Sotades.
    Der Mann hat die Ehre meines Hauses beschimpft. — Ein
    nochmaliges Gelächter erscholl. Die Ehre deines Hauses! rief
    Ktesiphon; soll ich dir sagen, wer auf zwei Monate nach
    schriftlichem Contracte Stephanion von dir gemiethet, wem
    vorige Nacht Melissa angehört hat? Unterdessen waren auch
    Glaukos und die Uebrigen eingetreten. Sage mir, Sotades,
    rief einer von ihnen, aus welcher Ehe sind wohl die Mädchen?
    Mich dünkt, es ist noch nicht zehn Jahre, dass die
    allbekannte Hoetäre Aegidion dein Weib ist und dir diese
    
    <pb n="46"/>
    
    
    Töchter zubrachte, die vergebens in ganz Griechenland nach
    ihren Vätern suchen würden <ref n="42"/>. Sotades erblasste; die Zeugen,
    die er mitgebracht hatte, schlichen sich von dannen; Ktesiphon
    sprang auf Charikles zu und 1ösete die Stricke, mit
    denen er gebunden war. — Ihr sollt es mir büssen, schrie
    Sotades, knirschend und wüthend in die Hände schlagend<ref n="43"/>.
    Sei froh, erwiederte Ktesiphons Wirth, wenn wir mit Rücksicht
    auf die Freunde deiner Töchter nicht eine Klage über
    dich verhängen. Aber jetzt, Charikles, lasse dein Gepäck zu
    mir schaffen und bleibe bis zur Abreise in meinem Hause.
    Damit gingen die sieben nach Charikles Zimmer. — Sotades
    und Melissa blieben allein zurück. — Dummkopf! sagte der
    Kuppler zu ihr: die Gartenthüre hattet ihr vergessen.</p>
    
    <p xml:lang="eng">He had spoken the last words with much pathos. A loud laughter answered him from the entrance of the room. It was Ktesiphon with his friends, who had reached the door unnoticed.
        <milestone unit="para2"/>

        "You dog<ref n="41"/> of a pimp!" shouted Ktesiphon's host, stepping forward, "how dare you tie up a free man and extort money from him?"
        <milestone unit="para2"/>
       
        "What business is it of yours? Why do you intrude into my house?" retorted Sotades, his voice harsh yet clearly taken aback. "This man has disgraced the honor of my house."
        <milestone unit="para2"/>
      
        More laughter echoed. "The honor of your house?" exclaimed Ktesiphon, "Shall I tell you who rented Stephanion from you for two months under a written contract? Who Melissa belonged to last night?" Meanwhile, Glaukos and the others had also entered. "Tell me, Sotades," one of them shouted, "from which marriage are these girls? I think it hasn't been ten years since the well-known courtesan Aegidion became your wife and brought you these daughters, who would search in vain all over Greece for their fathers.<ref n="42"/>"
        <milestone unit="para2"/>
       
        Sotades turned pale; the witnesses he had brought with him slinked away. Ktesiphon rushed to Charikles and untied the ropes binding him. "You will pay for this!" screamed Sotades, furiously clapping his hands.<ref n="43"/>
        <milestone unit="para2"/>
        
        "You should be grateful," retorted Ktesiphon's host, "that considering your daughters' friends, we're not pressing charges against you. But now, Charikles, have your luggage moved to my place and stay at my house until you depart." With that, the seven headed towards Charikles' room.
        <milestone unit="para2"/>
       
        Sotades and Melissa were left alone. "Fool!" said the pimp to her, "You had forgotten about the garden door."</p>
    </div>
    <div type="textpart" subtype="scene" n="3">
    
    
        <head>DRITTE SCENE: DAS VATERHAÄUS.<ref n="1"/></head>

        <pb n="62"/>

       
        
        
        <p xml:lang="deu">Drei Tage nach jenem Abenteuer stiegen die Freunde im
        Peiräeus an’s Land. Charikles hatte, etwas beschämt und verstimmt,
        gern in Ktesiphon’s Vorschlag gewilligt, anstatt den
        Landweg über Megara weiter zu verfolgen, die kürzere Reise
        zur See zu wählen, da ein eben die Anker lichtendes Schiff
        für das mässige Fährgeld von einer Drachme bereit war, ihn
        mit Sklaven und Pferd aufzunehmen, während Ktesiphon,
        allein und ohne Gepäck, nur drei Obolen zu zahlen hatte<ref n="1"/>.
        — Wie schlug dem Jüngling das Herz, als er den vaterländischen
        Boden betrat und die wohlbekannten Stellen begrüsste,
        an welche sich die Erinnerung einer früheren glücklichen Zeit
        knüpfte! Das war noch ganz das ehemalige geschäftige Leben;
        dasselbe Drängen und Treiben der Menge, die hier dem
        grossen Bazar zuströmte, wo Kaufleute aus allen Theilen der
        Welt die Proben ihrer Waaren ausgestellt hatten<ref n="2"/>, um aus
        diesem Mittelpunkte sie nach allen Gegenden hin zu verkaufen;
        denn reicher als irgendwo war hier die Auswahl, und
        was man an anderen Orten kaum im Einzelnen fand, das war
        auf diesem Hauptplatze des griechischen Handels Alles vereinigt
        zu finden und mit Leichtigkeit zu erlangen<ref n="3"/>. Daher
        glich denn auch der Hafen einer zweiten Stadt, wo für das
        Bedürfniss der Fremden sich Gasthäuser, Tabernen und Werkstätten
        jeglicher Art und neben den übel berüchtigten Häusern
        
        <pb n="63"/>
        
        Öffentlicher Dirnen<ref n="4"/> auch die wohlthätigen Anstalten
        hülfreicher Aerzte fanden<ref n="5"/>. Freilich mochte die Aussicht auf
        leicht zu machende Geschäfte gerade hier auch Schwindler
        und Sykophanten genug zusammenführen und es bildeten sich
        wohl gar ganze Gesellschaften<ref n="6"/>, die immer bereit waren,
        #inem betrügerischen Kaufmanne bei unredlichen Geschäften
        behülflich zu sein oder im Gegentheile sich gegen arglose
        Fremde gebrauchen zu lassen. Natürlich war es aber, dass
        täglich eine Menge Städter sich dort einfanden, bald in der
        Absicht Fremde zu treffen, bald der Ankunft eines Freundes
        zu warten, oder überhaupt nur, bei den Kaufhallen oder auf
        dem Hafendamme umhergehend, an der Lebendigkeit des Verkehrs
        sich zu ergötzen<ref n="7"/>.</p>

        <p xml:lang="eng"></p>
        
        <p xml:lang="deu">In die Freude, die Charikles empfand, mischte sich freilich
        das schmerzliche Gefühl, sich so gut als fremd unter den
        eigenen Mitbürgern zu sehen. Während Ktesiphon wiederholt
        auf Bekannte traf, mehr als einmal von hinten am Gewande
        festgehalten<ref n="8"/> und freundlich begrüsst wurde, ging er,
        der als Knabe die Stadt verlassen hatte, unbekannt durch
        die Menge; doch war ja zu hoffen, dass bald sich alte Bekanntschaften
        erneuern und andere hinzukommen würden. —
        ' Ktesiphon nahm seinen Weg nicht zunächst nach seiner Wohnung.
        Er hatte seinen Sklaven am Ausschiffungsplatze getroffen
        und ihn nach Hause gesandt, um dort seiner Ankunft
        zu warten: er selbst begab sich nach dem Lykeion, wo er
        gewiss war, einen grossen Theil seiner Freunde zu finden,
        die jedenfalls durch Gymnastik und Bad sich zur nicht fernen
        Stunde des Mahls vorbereiteten. Charikles begleitete ihn.
        Das Haus eines alten Freundes seiner Familie, auf dessen
        Schutz und Beistand ihn sein Vater sterbend zunächst verwiesen
        hatte und an den er auch zur Beglaubigung seiner
        Person den Empfehlungsbrief eines Gastfreundes aus Syrakus
        mitbrachte<ref n="9"/>, sollte hart am Thore des Diochares liegen, welches
        aus der Stadt nach dem Lykeion führte, und, um nicht
        
        <pb n="64"/>
        
        die ganze Stadt mit ihren engen Gassen im Reiseaufzug zu
        durchwandern, schlugen sich die Freunde, nachdem sie durch
        die langen Mauern die Stadt erreicht hatten, rechts durch die
        Quartiere Melite und Limnä und gelangten durch das itonische
        Thor an das rechte Ufer des Ilissos, an welchem sie stromaufwärts
        dem schönen Brunnen vorüber ihren nicht weit von
        einander entfernten Zielen zustrebten <ref n="9b"/>.</p> 
<p xml:lang="deu">Wie glücklich fühlte sich Charikles, als er die den
        Musen geheiligten<ref n="9c"/> Wellen vor sich sah, die spärlich
        zwar, aber klar und durchsichtig in dem hohlen Bette ihm
        entgegen rannen! — O lass uns die Sohlen ablegen, sagte er
        zu dem Freunde, und den Fluss hinauf gehend die Füsse mit
        dem kühlen Wasser netzen<ref n="10"/>! So habe ich oft als Knabe
        gethan, wenn aus der Palästra mein Pädagog mir einen Spaziergang
        ins Freie gestattete.e Nicht weit von hier ist es,
        wo, wie man sagt, Oreilhyia von Boreas geraubt wurde; eine
        . anmuthige Stelle und würdig, der Spielplatz der königlichen
        Tochter gewesen zu sein<ref n="11"/>. Sieh dort in der Ferne die grosse
         Platane, die hoch über ihre Genossen den schattigen Gipfel
        erhebt: das war mir immer der reizendste Ort. Der herrliche
        hohe Baum mit den weithin ragenden Aesten, ringsum das
        schattige Gesträuch des Keuschlamms, dessen Blüthen die Luft
        mit Wohlgerüchen erfüllten, die liebliche Quelle des frischesten
        Wassers, die am Fusse der Platane hervorrann, und
        dann das dem Orte eigene kühle Wehen der Luft, der Sommergesang
        eines zahlreichen Chors von Cicaden und vor Allem
        der hohe üppige Graswuchs, der dem Ruhe Suchenden ein
        weiches Lager darbot: das Alles vereinigte sich, um den Platz
        zum reizendsten Aufenthalte zu machen <ref n="12"/>.</p>

        <p xml:lang="deu">
        Sonderbarer Mensch, erwiederte Ktesiphon; sprichst du
        doch, als hättest du einen Fremden vor dir, dem du die Schönheiten
        der Gegend beschreiben müsstest. Glaubst du, mir sei
        dieses Alles nicht eben auch so bekannt und ich setze nie
        den Fuss vor die Mauern der Stadt<ref n="12"/>?</p>
        
        <pb n="65"/>
        
        <p xml:lang="deu">Verzeihe mir, sagte der Jüngling. Mein Vater leitete
        mich frühzeitig an, im Genusse der Freuden, welche die Natur
        bietet, das unschuldigste Vergnügen zu finden; im Frühjahre
        mich des Duftes der Blüthen, des silbernen Blätterschmuckes
        der Pappel, des Geflüsters der Ulmen und Platanen zu erfreuen’).
        Die Erinnerung an die glücklichen Stunden, die
        ich bei solchen Freuden und namentlich auch an jener Platane
        verlebt habe, hat mich vergessen lassen, dass für dich
        meine Schilderung unnöthig ist. Und doch, setzte er hinzu,
        giebt es eine Menge von Leuten, welche das ganze Jahr hindurch
        sich nur im Gewühle der Menschen umherbewegen und
        von allen jenen Schönheiten keine Empfindung, ja keine Ahnung
        haben.</p>
        
        <p xml:lang="deu">Sie waren unter solchen Gesprächen in der Nähe des
        Thors angekommen, wo Charikles sich von seinem Freunde
        trennte, um das Haus Phorion’s aufzusuchen, während Ktesiphon
        den Weg nach dem Gymnasium weiter verfolgte. Es
        war verabredet worden, dass man am nächsten Morgen sich
        auf dem Markte bei den Tischen der Geldwechsler finden
        wollte, wohin Charikles ohnehin die Angelegenheiten seines
        Vermögens riefen.</p>
        
        <p xml:lang="deu">Das Haus des Phorion lag in einem einsamen Winkel
        unweit der Stadtmauer, dem Aeusseren nach eben so düster
        und unfreundlich, als das Gerücht den Mann selbst schilderte,
        der es bewohnte. Charikles hatte schon durch seinen Freund
        erfahren, dass dem allgemeinen Urtheile nach der Mann zwar
        im Besitze bedeutender Reichthümer, dabei aber einer der
        geizigsten Menschen sei. Was ihm von seinen Eigenheiten
        und finsterem Wesen erzählt worden war, liess eben keine
        besondere Aufnahme erwarten. Indessen wusste er doch, dass
        in früherer Zeit Phorion ein vertrauter Freund seines Vaters
        gewesen sei, und neuerdings hatte deraglbe, wo nicht persönlich, 
        
        <pb n="66"/>
        
   doch mittelbar und, wie es hiess, mit Aufopferung nicht
        unbedeutender Summen<ref n="15"/> ihm die Erlaubniss zur Rückkehr
        bewirkt; — wen also in ganz Athen hätte der Zurückgekehrte
        eher aufzusuchen Veranlassung haben sollen?</p>
        
        <p xml:lang="deu">In einem Kramladen nahe am Thore stand ein altes Weib.
        Charikles fragte, ob sie das Haus des Phorion ihm zeigen
        könne<ref n="16"/>. — Warum nicht? antwortete sie, er wohnt ganz in
        der Nähe. Siehst ’du dort die Fenster, die nach dem Thore
        herüber sehen, und die Hausthüre, zu deren Seiten die beiden
        Hermen stehen? das ist sein Haus; aber wenn du etwa als
        Gast ihn aufzusuchen gedenkst, so würde ich dir rathen, vorher
        das Abendbrot und Futter für dein Pferd zu besorgen <ref n="17"/>.
        — Wie so? sagte Charikles, dem es erwünscht war, vielleicht
        etwas Näheres über den Charakter des Mannes zu hören: ist
        Phorion nicht reich? — Das ist er wohl, erwiederte das Weib;
        aber mehr noch geizig als reich, und überdies lässt er nicht
        leicht einen Athener, geschweige denn einen Fremden zu sich
        ein; das hat wohl seinen Grund. — Und welchen denn? fragte
        neugierig Charikles. — Weil, sagte sie, er den Stab des Hermes
        besitzt<ref n="18"/> und den ganzen Tag beschäftigt ist, durch
        Wahrsagerei und Zauberei verborgene Schätze aufzusuchen.
        Aber man sieht es an ihm recht wohl, dass so erworbener
        Reichthum keinen Segen bringt<ref n="19"/>; denn bei allen Schätzen,
        die dieser Phorion besitzt, lebt er doch ein elendes Leben.
        Seine Kinder sind ihm gestorben und er selbst wagt es am
        Tage kaum auszugehen, und des Nachts, wie man sagt, schleicht
        er im Hause umher, das vergrabene Gold bewachend, beobachtet
        die gemeinschaftliche Wand des Nachbarhauses, dass
        nicht etwa ein Einbruch geschehe, und sieht, von dem leisesten
        Geräusche erschreckt, wohl selbst die Säulen seines Hofs
        für Diebe an<ref n="20"/>. — Aber, entgegnete Charikles, ‘mich dünkt
        gehört zu haben, dass in früherer Zeit Phorion nicht in diesem
        Rufe stand? — Geizig war er wohl immer, sagte das
        Weib; aber erst seit etwa fünf Jahren treibt er es so. Da
        
        <pb n="67"/>
        
        hat er das Haus eines Bürgers, der aus der Stadt entfliehen
        musste, an sich gekauft und dort, wie es heisst, unter einer
        Statue des Hermes, die im Hofe stand<ref n="21"/>, einen grossen Schatz
        gefunden. Seitdem hört er nicht auf, nach neuen Schätzen
        zu sachen. — Charikles war bei diesen Worten sichtbar unruhig
        geworden. Fünf Jahre: so lange ungefähr mochte es
        sein, dass sein väterliches Haus verkauft war, und in dessen
        Hofe hatte allerdings eine solche Statue gestanden. Sollte
        Phorion der Besitzer des Hauses sein und wirklich sich eines
        Reichthums bemächtigt haben, den vielleicht einer der Vorfahren
        der Familie dort verborgen hatte? Er dankte dem
        Weibe und eilte, den Mann kennen zu lernen, der für ihn
        jetzt eine viel grössere Wichtigkeit erlangt hatte.</p>
        
        <p xml:lang="deu">Die Schilderung, welche das Weib von ihm gegeben
        hatte, war mit der gewöhnlichen Uebertreibung gemacht, mit
        der im Munde des Volks die Fehler derer aus Neid und Missgunst
        vergrössert zu werden pflegen, welche in glücklicheren.
        Umständen als Andere sich befinden. Und allerdings gab
        Phorion Veranlassung genug zu solchen Gerüchten. Wiewohl
        in der That reich, bewohnte er doch ein zwar weitläufiges,
        aber äusserlich unansehnliches Haus. Er hatte Hunderte von
        Sklaven, die als Handwerker, hauptsächlich aber in den Bergwerken
        für ihn arbeiteten; aber nur einen verwendete er zu
        seiner Bedienung; ausser ihm machten ein grämlicher Thürhöter
        und eine einzige Magd die ganze Dienerschaft des Hauses
        aus<ref n="22"/>. Nur in Geschäften sah man ihn ausgehen, entweder
        zu den Tischen der Wechsler oder in die. Kaufhallen
        des Peiräeus oder zu gerichtlichen Verhandlungen. Sonst erblickte
        man ihn an keinem der gewöhnlichen Aufenthaltsund
        Gesellschaftsörter: er hielt sich zu Hause bei verschlossener
        Thüre, und selten gelang es Besuchenden, vorgelassen
        zu werden<ref n="23"/>. Ein bejahrter Mann, der bei ihm im Hause
        lebte, war sein einziger Gesellschafter. Er musste gewöhnlich
        die Leute empfangen, die Phorion zu sprechen verlang  ten, 
        
        
        <pb n="68"/>
        
      und den Herrn des Hauses selbst mit dringenden Geschäften
        entschuldigen<ref n="24"/>. Es war allgemeiner Glaube, dass
        sich Phorion seiner bei den häufigen Opfern als Wahrsager
        bediene, um verborgen liegende Schätze aufzufinden, vielleicht
        auch nur die vortheilhaftesten Stellen für den Bergbau zu
        erforschen<ref n="25"/>; ausserdem aber galt er für einen Mann von
        umfassender Gelehrsamkeit, dem Phorion die Sorge für seine
        reiche Bibliothek und die Sammlungen von allerhand Kunstwerken
        und Seltenheiten, für welche er eine merkwürdige
        Liebhaberei hatte, überliess. Die Bibliothek war in der That
        für jene Zeit bedeutend genug. Es fanden sich da nicht nur
        die Werke der berühmtesten Dichter von Homer an, der selbst
        in mehreren Exemplaren vorhanden war<ref n="26"/>, deren Alter durch
        die Farbe des Papiers und die zahlreichen Wurmstiche bezeugt
        wurde, sondern auch Schriften der Philosophen, Redner
        und Geschichtschreiber, und Artemidoros, so hiess jener Mann,
        war sehr besorgt gewesen, nur schöne und richtige Abschriften,
        wo möglich aber die eigenhändigen Urschriften der Verfasser
        zu kaufen, wie es ihm denn auch gelungen war, einige
        Komödien des Anaxandrides von einem Weihrauchhändler zu
        erlangen, da sie der Dichter, weil er den Preis nicht erhielt,
        bestimmt hatte als Maculatur zu dienen<ref n="27"/>. Freilich mochte
        der gute Phorion dabei auch manchmal getäuscht werden und
        das Werk eines Abschreibers für ein berühmtes Autographon
        theuer genug bezahlen. Wer konnte entscheiden, ob diese
        Tragödien des Sophokles, diese Geschichte Herodot’s von der
        Hand der Verfasser, diese geheimnissvoll bewahrten Streifen
        dem Verbrennen entgangene Stücke der verurtheilten Schrift
        des Protagoras<ref n="28"/> waren? — Nicht weniger werthvoll in ihrer
        Art war die Sammlung von allerhand künstlichen Arbeiten
        und historisch merkwürdigen Gegenständen. Da sah man
        unter Anderem die Schreibtafeln des Aeschylos, die aus der
        unheiligen Hand des Dionysios gerettet worden waren<ref n="29"/>, dem
        Stock, mit welchem Antisthenes dem Diogenes sollte gedroht
        
        <pb n="69"/>
        
        haben, und ähnliche Merkwürdigkeiten. Daneben befanden
        sich erstaunenswürdige Proben von Künstlerfleiss und Geduld:
        winzig kleine Bildwerke aus Elfenbein, worunter namentlich
        ein Viergespann, das eine Fliege mit ihren Flügeln bedecken
        konnte, und eine Ameise in natürlicher Grösse, so wie ein
        Sesamkorn, worauf in kaum erkennbarer goldener Schrift zwei
        Verse Homer’s zu lesen waren, besonders sich auszeichneien <ref n="30"/>.
        Vorzügliches Gefallen schien aber der Besitzer an zarter
        Wachsbildnerei zu finden; denn an Gegenständen dieser Art
        war die Sammlung am reichsten, besonders an mannigfaltigen
        Früchten, die auf das Täuschendste der Natur nachgeformt
        und gefärbt waren<ref n="31"/>. Auf solche Dinge verwendete Phorion
        bedeutende Summen, während er im Uebrigen mehr als einfach
        lebte und eben deshalb als geizig bei denen galt, die
        nicht wussten, wie oft er den Töchtern unbemittelter Bürger
        die Aussteuer gab und die Gelder erliess, welche er Bedrängten
        vorgeschossen hatte.</p>
        
        <p xml:lang="deu">Charikies war zu der Thüre des Hauses gelangt und
        klopfte<ref n="32"/> vernehmlich daran mit dem kupfernen Ringe. Es
        dauerte einige Zeit, ehe der Thürhüter herbeikam und den
        Querriegel von der Thüre hinwegnahm. Er öffnete nur ein
        wenig und als er den Jüngling in Reisekleidung erblickte,
        sagte er mürrisch: Was willst du? Er hat keine Zeit. Damit
        warf er die Thüre wieder zu. Charikles klopfte zum zweiten
        Male. Der Sklave aber legte den Riegel wieder vor und rief
        von innen: Hörst du denn nicht? er hat keine Zeit<ref n="33"/>. —
        Aber, Bester, sagte der Jüngling, melde mich nur deinem
        Herrn. Sage ihm, es sei Charikles, des Charinos Sohn, der
        ihm Briefe aus Syrakus überbringe. Der Sklave ging brummend
        hinweg. Endlich kam er zurück, öffnete und sagte etwas
        freundlicher: er lässt dich *ufen.</p>
        
        <p xml:lang="deu">Phorion hatte sich eben mit Artemidoros zur Mahlzeit
        gelagert, die frugal genug auf dem kleinen Tische aufgetragen
        war. Er stand nicht auf, als Charikles eintrat, aber er reichte
        
        <pb n="70"/>
        
        ihm die Hand und begrüsste ihn freundlich. Der Jüngling
        überreichte den Brief, dessen Siegel er genau betrachtete und
        öffnete. — Du bedarfst dieser Empfehlungen nicht, sagte er,
        nachdem er gelesen hatte. Ich hatte freilich noch immer die
        Hoffnung nicht aufgegeben, deinen Vater selbst wieder in
        diesen Mauern zu sehen, bis ich vor einigen Tagen die Nachricht
        erhielt, dass seine Asche in fremder Erde ruht; darim
        heisse ich aber den Sohn nicht weniger freundlich willkommen.
        Du wirst wohl einige Zeit mit einer Gastwohnung bei
        mir dich begnügen müssen, bis du das Haus deines Vaters
        wieder wohnlich eingerichtet hast. — Das Haus meines Vaters?
        sagte der Jüngling befremdet. — Du willst sagen, das
        sei ja verkauft, erwiederte Phorion. Ganz recht, und fast
        hätte die Voreiligkeit des Trapeziten, dem dein Vater in der
        Eile seiner Flucht den Verkauf übertragen hatte, mir es unmöglich
        gemacht, dir die Wohnung deiner Vorfahren und das
        Heiligthum der Götter, deren Bildsäulen sie dort geweiht
        haben <ref n="34"/>, zu erhalten. Ich erfuhr noch eben zu rechter Zeit,
        dass durch öffentlichen Anschlag das Haus zum Verkaufe ausgeboten
        werde. Ich habe es gekauft: niemand hat es seitdem
        bewohnt, und ich stelle dir es morgen zurück, wenn dir die
        vierzig Minen, die ich dafür gab, nicht ein zu hoher Preis
        scheinen.</p>
        
        <p xml:lang="deu">Charikles war voll des frohesten Staunens. War das die
        Sprache eines Mannes, wie Ktesiphon und das Weib ihn geschildert
        hatten? Freilich stieg in ihm der Argwohn auf,
        dass der Kauf nur um des Schatzes willen geschehen sein
        möchte; allein wenn Phorion wirklich unredlich dachte, was.
        konnte ihn abhalten, auch im Besitze des Hauses zu bleiben,
        das vielleicht den doppelten Werth haben mochte? Daher
        dankte er dem Greise mit Wärme und erklärte sich gern bereit,
        die vierzig Minen am folgenden Tage zurückzuzahlen.</p>
        
        <p xml:lang="deu">Jetzt, sagte Phorirn, lass dich von meinem Sklaven in
        
        <pb n="71"/>
        
        die Gastwohnung und von da in das Badezimmer geleiten,
        und dann kehre zu uns zurück, um das einfache Mahl mit
        uns zu theilen. </p>

<p xml:lang="deu">Die Fremdenwohnung, welche Chariklos bezogen hatte,
        war ein kleineres Haus neben dem Hauptgebäude, welches
        letztere auf einer Seite mit einem Nachbarhause durch gemeinschaftliche
        Mauer verbunden war. Sie bot auf diese
        Weise die Annehmlichkeit dar, völlig ungestört und unbehindert
        zu sein, nach eigenem Gefallen zu leben. Er gedachte
        jedoch nicht lange hier zu weilen, sondern die schleunigsten
        Anstalten zu treffen, um das väterliche Haus beziehen zu
        können. Mit dem frühesten Morgen sprang er vom Lager,
        voll ungeduldigen Verlangens, die theuere Stätte zu betreten,
        in der er die glücklichen Jahre der Jugend verlebt hatte.
        Phorion hatte durchaus verlangt, ihn selbst dahin zu begleiten.
        Mehr und mehr hatte am Abend der Jüngling sich überzeugt,
        dass der Charakter des Mannes zwar voll Sonderbarkeiten
        sein möge, aber in keinem Falle die Gerüchte rechtfertigen
        könne, mit denen man sich über ihn trug. Nur den
        Argwohn wegen des Schatzes konnte er nicht ganz bekämpfen.
        Er hatte es nicht unterdrücken können, im Gespräche über
        sein Vaterhaus nach der Statue des Hermes zu fragen, und
        es war unverkennbar gewesen, dass Phorion mit einiger Verlegenheit
        antwortete und um den Mund des ernsten Artemidoros
        sich ein Lächeln zog. Konnte es nicht auch sein, dass
        mit der reichen Beute zufrieden er nun den Grossmüthigen
        spielen wollte? — Er war noch in solche Betrachtungen vertioft,
        als der Sklave seines Wirths ihm Brod und Wein zum
        Frühstücke brachte und ihm meldete, dass sein Herr zum
        Ausgange bereit sei. Charikles tauchte daher nur einige
        Bissen des Brots in den Wein<ref n="35"/> und eilte dann mit Manes
        hinweg, Phorion abzuholen, der eben auch aus der Hausthüre
        
        <pb n="72"/>
        
        trat, hinter ihm der Sklave, der ein versiegeltes Kästchen
        trug<ref n="36"/>. Es lag heute etwas Geheimnissvolles in dem Wesen
        des Mannes; er war einsilbig und sah sich mehrmals nach
        dem Sklaven um, als fürchte er, ihn zu verlieren.</p>
        
        <p xml:lang="deu">Es war noch früher Morgen; aber die Strassen waren
        schon belebt durch früh geschäftige Leute: Männer, welche
        Bekannte in ihrem Hause aufzusuchen gedachten, ehe diese
        selbst noch ausgingen <ref n="37"/>; Knaben, die, von ihren Pädagogen
        begleitet, zur Schule oder nach dem Gymnasium sich 'verfügten;
        Weiber und Sklavinnen, die in der Frühe sich aufgemacht
        hatten, um an der Enneakrunos Wasser zu schöpfen<ref n="38"/>; Landleute,
        welche die eigenen Erzeugnisse zum Verkaufe brachten<ref n="39"/>;
        Verkäufer aller Art, die Vorbereitungen für die Stunden
        des Marktes trafen: kurz ein reges Leben schon bei dem
        ersten Beginnen des Tags. — Jetzt bogen die beiden um
        eine Ecke der Tripoden-Strasse und in wenigen Augenblicken
        stand Charikles vor dem wohlbekannten Hause, die schützenden
        Gottheiten begrüssend, die den Eingang hüteten. Da
        stand noch unversehrt der nach alterthümlicher Weise kegelartig
        geformte Agyieus; gesund und kräftig breitete noch der
        daneben grünende Lorbeer seine Zweige darüber aus, und
        wie mit freundlichem Blicke den Rückkehrenden begrüssend
        schauete von der anderen Seite herüber der Kopf der Herme,
        den die Hand eines Vorübergehenden mit Kranz und Bändern
        geschmückt hatte. Phorion öffnete mit dem dreifach gezahnten
        lakonischen Schlüssel<ref n="40"/> die Thüre des Hauses, deren
        knarrende Angeln deutlich zu verstehen gaben, dass sie des
        Drehens ungewohnt geworden seien. Charikles trat mit schmerzlich
        frohen Gefühlen in die Flur des verlassenen Hauses. Leer
        stand die Zelle des Thürhüters; verrostet lag die Kette des
        wachsamen Hundes da; in den Säulengängen des Hofs und.
        in den offenen Räumen der Andronitis hatten Schwalben ihre
        Nester angebaut und fleissige Spinnen strickten ihre Netze
        
        <pb n="73"/>
        
        um die Capitelle der Säulen. Grünes Moos fing an, den Boden
        der Gänge zu bedecken, und der freie Platz war mit hohem
        Grase bewachsen. Dort stand die Statue des Gottes, welche
        die geheimen Schätze des Hauses gehütet haben sollte: die
        Basis, welche sie trag, schien dem Jüngling verändert. Er
        entsann sich gar wohl, dass nach einer Seite hin sie etwas
        tiefer in den Boden eingesunken gewesen war; jetzt schien
        sie ganz wagerecht zu stehen. Er ging näher, sich zu überzeugen:
        sie hatte offenbar eine andere Stellung erhalten: die
        rothen Adern des Steins, die sonst dem Eingange zugekehrt
        waren, fanden sich jetzt auf der entgegengesetzten Seite.</p>
        
        <p xml:lang="deu">Phorion hatte sein Befremden wohl bemerkt; er schien
        zu errathen, was für Gedanken ihn still und nachdenkend
        machten. Mit freundlichem Ernste trat er hinzu und fasste
        des Jünglings Hand<ref n="41"/>. Hast auch du, sagte er, vielleicht
        schon von dem Gerüchte gehört, dass der Gott unter seinen
        Füssen verborgenen Reichthum bewahrt habe? — Charikles
        schwieg verlegen. — Das Gerücht hat nicht gelogen, fuhr
        Phorion fort, Als ich dieses Haus gekauft hatte, um es vielleicht
        einst deinem Vater zurückzugeben, sah ich, dass die
        Basis, welche den Gott trägt, sich seitwärts gesenkt hatte,
        und dass der Statue selbst der Umsturz drohen könne. Ich
        liess sie hinwegnehmen und unter der Basis fand ich einen
        Krug mit 2000 Stateren des besten Goldes. Hier, sagte er,
        indem er dem Sklaven das schwere Kästchen abnahm, hier
        stelle ich dir, dem Zurückgekehrten, die Summe zu; denn
        aur für einen Bürger dieser Stadt hatte doch der Ahnherr
        deines Hauses dieses Geld verborgen, das vielleicht ein später
        Enkel einst finden sollte.</p>
        
        <p xml:lang="deu">Charikles konnte vor Ueberraschung und Beschämung
        keine Antwort finden. — Ich weiss gar wohl, sprach Phorion
        weiter, was die Leute erzählen; aber fern sei es von mir,
        einen Reichthum anzurühren, der nicht meinen Vätern ge-
        
        <pb n="74"/>
        
        hörte, den ein Anderer für die Seinigen niedergelegt hat.
        Nie werde ich die Götter darum bitten, mir solche Schätze
        zu zeigen, noch mit den Wahrsagern Gemeinschaft haben,
        die mir etwa rathen möchten, das dem Schoosse der Erde anvertraute
        Gut zu heben; denn würde mir die Erwerbung der
        Beichthümer so viel Gewinn sein, als das frohe Bewusstsein
        der Rechtschaffenheit und der Adel der Seele Werth für mich
        hat? Sollte ich den besseren Besitz für den schlechteren hingeben?
        nicht den Frieden der Gerechtigkeit in der Seele
        höher halten als Reichtbümer<ref n="42"/>? — Vortrefflicher Mann, rief
        Charikles aus, in dessen Augen Thränen der Rührung standen;
        wie ein Gott erscheinst du mir selbst. Du rufst mich
        zurück in das Vaterland und führest mich wieder ein in das
        verloren geglaubte väterliche Haus, und überlieferst mir treulich
        den Reichthum, den es unbekannt im Dunkel der Erde
        barg. — Mögen die Götter dich glücklicher das Haus bewohnen
        lassen als deinen Vater, sagte der Greis. Jetzt siehe
        dich um darin und triff die Anstalten, es wieder in Stand
        zu setzen. Bedarfst du meines Raths und meiner Hülfe, so
        wende dich an mich; aber das tiefste Schweigen bewahre
        über Alles, was zwischen uns vorgegangen ist. Damit drückte
        er dem Jünglinge die Hand und entfernte sich mit dem
        Sklaven.</p>
        
        <p xml:lang="deu">Charikles stand noch lange wie träumend vor dem Bilde
        des Gottes, zu dessen Füssen er das entsiegelte Kästchen
        niedergesetzt hatte, voll Bewunderung des edeln Mannes, voll
        Beschämung über sein Misstrauen und wiederum voll Freude,
        sich nicht nur im Besitze des Hauses, sondern auch sein Vermögen
        so ansehnlich vermehrt zu sehen. Endlich ging er
        hinweg, die übrigen Theile des Hauses zu durchwandern.
        Er trat durch die mittlere Thüre in die Wohnung der Frauen.
        Da war das Wohnzimmer seiner Mutter, da der Saal, wo er
        bein Scheine der Lampe im Kreise der Frauen zu den Füssen
        
        <pb n="75"/>
        
        der Wärterin gespielt oder ihren Erzählungen zugehört hatte.
        Tiefe Wohmuth ergriff ihn, Alles so verödet, sich selbst allein
        im den weiten Räumen zu sehen. Er beschloss sogleich einige
        Sklaven und das nöthige Geräthe zu kaufen. Ohnehin war
        es Zeit, sich auf den Markt zu begeben, um Ktesiphon und
        den Wechsler aufzusuchen, an den er gewiesen war: er übergab
        also an Manes das Kästchen mit dem Golde und hiess
        ihn folgen.</p>
        
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>