<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader xml:lang="eng">
<fileDesc>
<titleStmt>
<title xml:lang="deu">Charikles</title>
<author>Wilhelm Adolf Becker</author>
<sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
<principal>Gregory Crane</principal>
<respStmt>
<resp>Prepared under the supervision of</resp>
<name>Lisa Cerrato</name>
<name>Gregory Crane</name>
</respStmt>
<funder>National Endowment for the Humanities</funder>
</titleStmt>

<publicationStmt>
<publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
<pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
<authority>Perseus Project</authority>
<date type="release" when="2023-08-27">Perseus 5.0</date>
<idno type="filename">TBA</idno>
<availability>
<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence> 
</availability>
</publicationStmt>

<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<title xml:lang="lat">Charikles: Bilder Altgriechischer Sitte</title>
<author>Wilhelm Adolf Becker</author>
<author>Hermann Göll</author>
<imprint>
<publisher>S. Calvary and Comp</publisher>
<pubPlace>Berlin</pubPlace>
<date>1877</date>
</imprint>
<biblScope unit="volume">1</biblScope>
</monogr>
<ref target="https://archive.org/details/operaexrecogniti03luciuoft/page/442/mode/2up">Internet Archive</ref>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>

<encodingDesc>
<editorialDecl>
<correction><p>keyboarding</p>
<p>Lace v. 0.6.22 copyright 2013-2021, Bruce Robertson, Dept. of Classics, Mount Allison University.</p></correction>
</editorialDecl>


<refsDecl n="CTS">
<cRefPattern n="line" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div//tei:l[@n='$1'])">
<p>This pointer pattern extracts line</p>
</cRefPattern>
</refsDecl> 


<!--<refsDecl doctype="TEI.2">
<state unit="chapter" n="chunk"/>
<state unit="altsection"/>
</refsDecl>-->
</encodingDesc>

<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="grc">Greek</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc>
<change who="Gregory Crane" when="2023-05-06">File created from tesseract OCR</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>

<text>
<body>
<div type="commentary" n="urn:cts:greekLit:TBA" xml:lang="grc">
<pb n="1"/>
<div type="textpart" subtype="appendix" n="1">

    <pb n="1"/>

    <head>ERSTER EXCURS ZUR ERSTEN SCENE: DAS REISEN.</head>
    <p>
    [Bereits in dem von Homer geschilderten heroischen Zeitalter
    hatte gute Sitte und religiöse Rücksicht (namentlich auf Ζεὺς
    ξένιος) das Gastrecht ‘so weit ausgebildet, dass nur ganz rohe
    und ungesittete Männer, wie Lastrygonen und Kyklopen sich
    an Fremden vergreifen (Odyss. VIII, 575), wie denn noch
    viel später Plato sagt:
    
    <cit><bibl>   Plat. Legg. V, p. 729 </bibl>
        <quote xml:lang="grc">πρὸς δ᾽ αὖ τοὺς
            ξένους διανοητέον ὡς ἁγιώτατα ξυμβόλαια ὄντα: σχεδὸν γὰρ
            πάντ᾽ ἐστὶ τὰ τῶν ξένων καὶ εἰς τοὺς ξένους ἁμαρτήματα παρὰ
            τὰ τῶν πολιτῶν εἰς θεὸν ἀνηρτημένα τιμωρὸν μᾶλλον: ἔρημος
            γὰρ ὢν ὁ ξένος ἑταίρων τε καὶ ξυγγενῶν ἐλεεινότερος ἀνθρώποις
            καὶ θεοῖς· ὁ δυνάμενος οὖν τιμωρεῖν μᾶλλον βοηθεῖ 
            προθυμότερον· δύναται δὲ διαφερόντως ὁ ξένιος ἑκάστων δαίμων
            καὶ θεὸς τῷ ξενίῳ ξυνεπόμενοι Διί.</quote>
        </cit>
 
     
    
    Demgemäss hatte sich
    schon in der homerischen Zeit eine conventionelle Rücksichtsnahme
    und Artigkeit in der Gastfreundschaft entwickelt, die
    der Edle sowohl, als der Hörige zu beobachten nie vergass.
    Vergl. Il. VI, 15. 174. Odyss. 1, 120; XIV, 55; XV, 68;
    XIX, 314 u. a. St. Auch waren die Reisen damals, keineswegs
    selten. Ausser dem Handelsmanne und Schiffer wanderten
    die Demiurgen, gerufen und ungerufen, hin und her (vgl.
    A. Riedenauer Handwerk und Handwerker in den
    homer. Zeiten, 1873. 5. 30 ff.); aber auch Fürsten und
    
    
    <pb n="2"/>
    
    Vornehme reisten nicht bloss, um Schulden einzutreiben, Metalle
    oder irgend eins besondere Waare einzutauschen, um
    Beute zu machen, sondern auch, um einander zu besuchen.
    So sagt Telemach in Bezug auf seinen Vater 
    
    
    <cit><bibl>Odyss. I, 176:</bibl>
    <quote xml:lang="grc"><l>ἐπεὶ πολλοὶ ἔσαν ἀνέρες ἡμέτερον δῶ</l>
        <l>ἄλλοι, ἐπεὶ καὶ κεῖνος ἐπίστροφος ἦν ἀνθρώπων.</l></quote>
    </cit>
    
    
    
    


Vgl.
v. 209 und IV, 178. Der gemeine Mann zog mit einem
    tüchtigen Stocke oder mit der Lanze in der Hand seine Strasse,
    während Edelgeborene im Wagen reisten, die mit Pferden oder
    Maulthieren bespannt waren. Telemach und Peisistratos fahren,
    im alten Streitwagen, δίφρος, stehend, von Rossen gezogen,
    von Pylos nach Lakedämon: III, 478 ff. Ebenso entsendet
    Menelaos seine Tochter Hermione mit Rossen und Wagen nach
    Thessalien: IV, 8. Es lässt dies schliessen, dass das Pferd,
    wie im Kriege, so auch auf der Reise nicht zum Reiten benutzt
    wurde; andererseits aber auch, dass die Wege schon in
    so früher Zeit in guter Verfassung waren. Auf Letzteres deuten
    auch Stellen hin, wie 
    
    <cit><bibl>   Il. XV, 682:</bibl>
        <quote xml:lang="grc">λαοφόρον ὁδόν,</quote>
        </cit>
   
    <cit><bibl>Il. XXI, 146:</bibl>
        <quote xml:lang="grc">κατ᾽ ἀμαξιτὸν ἐσσεύοντο,</quote>
        </cit>
      
    <cit><bibl>Odyss. X, 104:</bibl>
        <quote xml:lang="grc">
            <l part="F">λείην ὁδὸν, ᾗ περ ἄμαξαι</l>

            <l>ἄστυδʼ ἀφ᾽ ὑψηλῶν ὀρέων καταγίνεον ὕλην,</l>

        </quote>
        </cit>
      
    vergl.
    <cit><bibl>Od. III, 323-326:</bibl>
        <quote xml:lang="grc">
            <l>ἀλλʼ ἴθι νῦν σὺν νηί τε σῇ καὶ σοῖς ἑτάροισιν·</l>
            <l>εἰ δʼ ἐθέλεις πεζός, πάρα τοι δίφρος τε καὶ ἵπποι,</l>
            <l>πὰρ δέ τοι υἷες ἐμοί, οἵ τοι πομπῆες ἔσονται</l>
            <l>ἐς Λακεδαίμονα δῖαν, ὅθι ξανθὸς Μενέλαος.</l>

        </quote>
        </cit>
    



 
    
    Was freilich speciell die historische Wahrheit der
    erwähnten Reise von Pylos über Pherä nach Sparta betrifft,
    so steht ihr entgegen, dass der einzige Pass über das Taygeton,
    die Langada, nie eine Fahrstrasse gewesen sein kann
    (Bursian Geographie von Griechenland II, 8. 105).
    Ueber die Konstruktion der Wagen im heroischen Zeitalter


vgl.
Guhl und Koner S. 304ff.] Die schöne Sitte der Gastfreundschaft
    reicht auch bis in die historische Zeit herüber;


vgl.

<cit><bibl>Herodot. VI, 35:</bibl>
    <quote xml:lang="grc">οὗτος ὁ Μιλτιάδης (ὁ Κυψέλου, Ἀθηναῖος)
        κατήμενος ἐν τοῖσι προθύροισι τοῖσι ἑωυτοῦ, ὁρέων τοὺς
        Δολόγκους παριόντας, ἐσθῆτα ἔχοντας οὐκ ἐγχωρίην καὶ αἰχμάς,,
        προσεβώσατο καὶ σφι προςελθοῦσι ἐπηγγείλατο καταγωγὴν
        καὶ ξείνια.</quote>
    </cit>
     
     
    
    Ein Gesetz des Charondas schrieb sogar vor:
    <cit><bibl>Charondas bei Stob. Serm. XLIV, 40</bibl>
        <quote xml:lang="grc">ξένον πάντα τὸν ἐν τῇ ἑαυτοῦ   <pb n="3"/>
    
            πατρίδι σεβόμενον καὶ κατὰ τοὺς οἰκείους νόμους εὐφήμως καὶ
            οἰκείως προσδέχεσθαι καὶ ἀποστέλλειν, μεμνημένους Διὸς Ξενίου,
            ὡς παρὰ πᾶσιν ἱδρυμένου κοινοῦ θεοῦ καὶ ὄντος ἐπισκόπου φιλοξενίας
            τε καὶ κακοξενίας, </quote>
        </cit>
    
     
    
  
    
    und auch bei nicht griechischen
    Völkern findet sich dieselbe Gesinnung. 
    
    <cit><bibl>Aelian. V. Hist. IV, 1:</bibl>
        <quote xml:lang="grc">λέγει τις νόμος Λευκανῶν, ἐὰν ἡλίου δύσαντος ἀφίκηται
            ξένος καὶ παρελθεῖν ἐθελήσῃ εἰς στέγην τινός, εἶτα μὴ δέξηται
            τὸν ἄνδρα, ζημιοῦσθαι αὐτὸν καὶ ὑπέχειν δίκας τῆς 
            κακοξενίας. </quote>
        </cit>
     
    


Vgl.
die Φασιανοί bei 
   
<cit><bibl>Heracl. Pol. 18:</bibl>
    <quote xml:lang="grc">φιλόξενοι
        δ᾽ εἰσὶν ὥστε τοὺς ναυαγοὺς ἐφοδιάζειν καὶ τρεῖς μνᾶς διδόντας
        ἀποπλεῖν</quote>
    </cit>
     
     
    
    oder wie wahrscheinlich gelesen werden muss
    ἀποπέμπειν, Plat. Meno p. 91. 
    
    
    [Auch Dichter priesen die
    Tugend der Gastfreundschaft, wie Pindar. Isthm. II, 51 und
    Theocr. XVI, 27.] Allein es ist natürlich, dass von der
    Zeit an, wo der Verkehr mit dem Auslande bedeutender und
    die Reisen im Inlande häufiger wurden, wo Städte wie Athen
    und Korinth oft überfüllt mit Fremden waren, das Bedürfniss
    öffentlicher Gasthäuser fühlbar werden musste. Man bedenke
    nur, welche Menge Schaulustiger nicht nur zu den in bestimmten
    Zwischenräumen wiederkehrenden allgemein griechischen
    Festen, sondern auch den besonderen einzelner Städte strömte,
    welche Zahl fremder Kaufleute und Schiffer der Handel den
    Seestädten zuführte, und man wird es natürlich finden, dass
    ein grosser Theil derselben keinen Anspruch auf das Gastrecht
    in einem Privathause machen konnte, sondern auf eine
    öffentliche Herberge verwiesen war. Gilt es auch fortwährend
    als eine Pflicht (Aristot. Eth. Nic. IV, 5, p. 1123) und
    ein Vorzug des wohlhabenden Mannes, gastfrei gegen Fremde
    zu sein, ξενοδοκεῖν, wie es Plato Republ. IV, p. 419 unter
    die Zeichen des Glückes und Reichthums, Sokrates bei Xenoph.
    Oec. 2, 5 geradezu ‚unter die stehenden Ausgaben
    rechnet 
    
    (ἔπειτα ξένους προσήκει σοι πολλοὺς δέχεσθαι, καὶ
    τούτους μεγαλοπρεπῶς) 
    
    — so sind das doch theils Freunde, 
    theils erbetene Gäste, theils ausgezeichnete Persönlichkeiten,
    
    <pb n="4"/>
    
    deren Anwesenheit dem Hause zur Ehre und zum Glanze gereicht;
    und selbst wenn wir z. B. das Haus des Kallias (Plat.
    Protag. p. 315) so überfüllt mit Gästen finden, dass die gewöhnlichen
    Räume sie zu beherbergen nicht hinreichen, so
    liegt darin nichts, was nicht auch auf unsere Zeit und Verhältnisse
    anwendbar wäre. [Prahlerische Menschen suchten
    einen Ruhm darin, für gastfrei zu gelten.

Vgl.
<cit><bibl>Theophr. Char. 20:</bibl>
    <quote xml:lang="grc">καὶ ξενίζων δὲ φῆσαι, ὅτι ἣ οἰκία αὐτοῦ πανδοκεῖόν
        ἐστι· μεστὴ γάρ ἐστιν ἀεὶ ξένων,</quote>
    </cit>
     
     und 
    
     <cit><bibl>Theophr. Char. 28:</bibl>
        <quote xml:lang="grc">καὶ ἐν μισθωτῇ
            οἰκίᾳ οἰκῶν φῆσαι, ταύτην εἶναι τὴν πατρῴαν, πρὸς τὸν μὴ
            εἰδότα, καὶ ὅτι μέλλει πωλεῖν αὐτὴν διὰ τὸ ἐλάττω εἶναι αὐτῷ
            πρὸς τὰς ξενοδοκίας. </quote>
        </cit>
  
    Ein Beispiel von einem Jedermann
    offenstehenden Hause erzählt 
    Aelian,
    wo es am Schlusse heisst: 
    <cit><bibl>Aelian. Var. Hist. XIV, 24:</bibl>
        <quote xml:lang="grc">ἐοίκαμεν γὰρ ἀντὶ περιστερᾶς ἔχειν
            φάτταν, ὑπὲρ οἰκίας εὑρόντες πανδοκεῖον.</quote>
        </cit>
    
     
    
    Ausnahmen dagegen
    ganz besonderer Art sind es gewesen, wenn Lichas in Sparta
    an den Gymnopädien die anwesenden Fremden speiste: Xenoph.
    Memor. Socr. I, 2, 61 und Plut. Cim. 10, oder
    wenn der kolossal reiche Agrigentiner Gellias in seinem Hause
    umfassende Einrichtungen zur Beherbergung von Fremden
    getroffen hatte und sogar seine Diener an die Stadtthore stellt,
    um die Reisenden einzuladen: Diodor. XIII, 83 und Valer.
    Max. IV, 8, ext.2. Die am gastlichen Herde geschlossenen
    Freundschaftsbündnisse erbten auch jetzt noch auf die Nachkommen
    fort und anstatt der Gastgeschenke tauschte man
    förmliche Erkennungszeichen, σύμβολα, in zerschnittenen Ringen,
    Knöcheln oder Siegelmarken bestehend, aus, um sich legitimiren
    zu können: Plat. Symp. p. 191 und 193. Schol.
    zu Eurip. Med. 116. Plaut. Cistell. II, 1, 27 und Poenul.
    V, 25; Hermann Privatalt. 52, No. 15 mit den
    Zusätzen von Stark. Etwas lauer gestaltete sich das gastfreundliche
    Verhältniss schon dadurch, dass der Fremde nicht
    nothwendig täglicher Tischgenosse war. Schon Miltiades hatte
    den Dolonkern bloss καταγωγὴν καὶ ξείνια anbieten lassen:
    
    <pb n="5"/>
    Herod. VI, 35,

vgl.

    
    Anacreon bei 
    
    <cit><bibl>Plut. adv. Stoic. 20:</bibl>
        <quote xml:lang="grc">ἔστε ξένοισι μειλίχοις ἐοικότες στέγης τε μοῦνον καὶ πυρὸς
            κεχρημένοι.</quote>
        </cit>
        
     
          
    Bei Appul. Metam. II, 11 und Lucian.
    Asin. 3 giebt der Reisende nach seiner Ankunft in Hypata
    dem Dieustmädchen Geld, um Futter für das Pferd zu kaufen,
    und später schickt ihm eine befreundete Matrone in das Haus
    seines Gastfreundes porcum opimum et quinque gallinulas et
    vini cadum, als xeniola. Dieselbe Sitte bezeugt auch 
    
    <cit><bibl>Vitruv. VL 7 (10), 4:</bibl>
        <quote xml:lang="lat">nam cum fuerunt Graeci delicatiores et fortuna
            opulentiores, hospitibus advenientibus instruebant triclinia,
            cubicula, cum penu cellas, primoque die ad coenam invitabant,
            postero mittebant pullos, ova, olera, poma reliquasque res
            agrestes; ideo pictores ea, quae mittebantur hospitibus, picturis
            imitantes xenia appellaverunt.</quote>
        </cit>  </p>
    
    <p>In grossen Städten, die oft von Fremden wimmelten, und
    an besuchten Wallfahrtsorten, sahen sich natürlich die Reisenden
    genöthigt, auf andere Weise ein Unterkommen zu suchen.
    Sie mietheten sich daher irgendwo ein, wie z, B. Dio
    Chrysostom von Diogenes von Sinope
    sagt: 

    <cit><bibl>Chrysost. Or. VIII, 4, p. 276</bibl>
        <quote xml:lang="grc">μετέβη εἰς Κόρινθον κἀκεῖ διῆγεν, οὔτε οἰκίαν μισθωσάμενος
            οὔτε παρὰ ξένῳ τινὶ καταγόμενος.</quote>
        </cit>
    
     
    


Vgl.
Lucian. Toxar.
    61 und besonders
    
    <cit><bibl>Aelian. Var. Hist. III, 14:</bibl>
        <quote xml:lang="grc">Βυζαντίους
            δὲ δεινῶς οἰνόφλυγας ὄντας ἐνοικεῖν τοῖς καπηλείοις ὁ
            λόγος ἔχει, τῶν οἰκιῶν τῶν ἰδίων καὶ τῶν δωματίων ἐξοικισθέντας
            καὶ τοῖς ξένοις τοῖς ἐπιδημοῦσι τῇ πόλει ἐπιμισθώσαντας
            αὐτά,</quote>
        </cit>      
    
    wozu Theopomp. bei Athen. XII, p. 526 stimmt.] —
    Andere mussten dagegen jedenfalls in einem Wirthshause (πανδοκεῖον,
    καταγώγιον, κατάλυσις) unterzukommen suchen, und
    im Grunde liegt eine solche Distinction auch in den wiewohl
    ganz eigenthümlichen Bestimmungen Plato’s Leges,
    dessen Verlangen: 
    <cit><bibl>Plato’s Leg. XII, p. 952</bibl>
        <quote xml:lang="grc">τῷ δὴ τοιούτῳ (θεωρῷ) παντὶ χρὴ καταλύσεις
            πρὸς ἱεροῖς εἶναι φιλοξενίαις ἀνθρώπων παρεσκευασμένας,</quote>
        </cit>
    
    
    sich zum Theile in der Wirklichkeit dadurch erfüllt findet,
    dass an jenen Orten öffentlicher Feste oder in der Nähe berühmter
    
    <pb n="6"/>
    
    
    und vielbesuchter Tempel allerdings schon auf Öffentliche
    Kosten dafür gesorgt war, den Ankömmlingen ein Obdach
    zu gewähren. So waren in der olympischen Altis zahlreiche
    σκηναί oder καταγώγια, deren Ursprung der Scholiast
    zu Pindar. Ol. XI, 55 auf Herakles zurückführt;

vgl.
Aelian. V. Hist. IV, 9. Eine ganz ähnliche Einrichtung fand sich
    bei dem Tempel der Aphrodite zu Knidos, 
    
    <cit><bibl>Lucian. Amor. 12:</bibl>
        <quote xml:lang="grc">ἦν δ᾽ ὑπὸ ταῖς ἄγαν παλινσκίοις ὕλαις ἱλαραὶ κλισίαι τοῖς ἐνεστιᾶσθαι
            θέλουσιν, εἰς ἃ τῶν μὲν ἀστικῶν σπανίως ἐπεφοίτων
            τινές· ἀθρόος δ᾽ ὁ πολιτικὸς ὄχλος ἐπανηγύριζεν, ὄντως ἀφροδισιάζοντες.</quote>
        </cit>  
    
    
    [Für den Isthmos

vgl.

<cit><bibl>Corp. Inscr. No. 1104:</bibl>
    <quote xml:lang="grc">καταλύσεις τοῖς ἀπὸ τῆς οἰκουμένης ἐπὶ τὰ Ἴσθμια παραγενομένοις
        ἀθληταῖς.</quote>
    </cit>   
    
    
    ] Das bedeutendste Gebäude dieser Art aber
    war nach der Zerstörung von Platää von den Spartanern an
    der Stelle der verwüsteten Stadt neben dem Heräon erbaut
    worden. 

    <cit><bibl>Thucyd. II, 68:</bibl>
        <quote xml:lang="grc">ᾠκοδόμησαν πρὸς τῷ Ἡραίῳ καταγώγιον
            διακοσίων ποδῶν, πανταχῇ κύκλῳ οἰκήματα ἔχον κάτωθεν
            καὶ ἄνωθεν.</quote>
        </cit>
     
     
    
    [Wenn es dann weiter heisst, dass man
    das vorhandene Eisen und Kupfer zu Bettstellen benutzt und
    dieselben der Hera geweiht habe, so kann man nur daran denken,
    dass sie eben in dem καταγώγιον aufgestellt wurden.
    Dass man überhaupt in diesen Karawansereien nichts anderes
    vorfand, ja dass man auch in den Privatherbergen für das
    Bettzeug selbst sorgte, (wenn der Redner Aristides drei
    Meilen vor Pergamos im Wirthshause ausser dem Feldbette
    noch einen reinen Teppich findet, so ist dies auch eine spätere
    Zeit), ergiebt sich aus der allgemeinen Sitte, mindestens
    einen Sklaven mit auf die Reise zu nehmen, welcher ausser
    dem nöthigen anderen Geschirr die στρώματα trug.] So sagt
    Peisthetäros 
    <cit><bibl>Aristoph. Av. 615:</bibl>
    <quote xml:lang="grc">
    <l>οὕτω μὲν εἰσίωμεν. ἄγε δὴ, Ξανθία</l>
    <l>καὶ Μανόδωρε, λαμβάνετε τὰ στρώματα.</l>
    </quote>
    </cit>
    
    
    
    </p>
    
    <p>Vergl. Ran. 12 u. ö. Am deutlichsten erhellt die Sitte aus
        <cit><bibl>Xenoph. Memor. III, 13, 6:</bibl>
            <quote xml:lang="grc">
                ἄλλου δὲ λέγοντος, ὡς παρετάθη
    
    <pb n="7"/>
    
     μακρὰν ὁδὸν πορευθείς, ἤρετο αὐτὸν, εἰ καὶ φορτίον ἔφερε.
    Μὰ Δί᾽, οὐκ ἔγωγ᾽, ἔφη, ἀλλὰ τὸ ἱμάτιον. Μόνος δ᾽ ἐπορεύου,
    ἔφη, ἢ καὶ ἀκόλουθός σοι ἠκολούθει; Ἠκολούθει, ἔφη. Πότερον,
    ἔφη, κενὸς ἢ φέρων τι; φέρων νὴ Δί´, ἔφη, τά τε στρώματα
    καὶ τὰ ἄλλα σκεύη. 
            </quote>
            </cit>
     
    
    
    Der Sack oder überhaupt der Behälter
    für dieses Reisegepäck hiess στρωματόδεσμον. 
    
    <cit><bibl>Plato Theaet. p. 175:</bibl>
        <quote xml:lang="grc">ὅταν εἰς δουλικὰ ἐμπέσῃ διακονήματα, οἷον στρωματόδεσμον
            μὴ ἐπιστάμενος συσκευάσασθαι.</quote>
        </cit>
     
     
        <cit><bibl>Aeschin. de falsa leg.  99:</bibl>
            <quote xml:lang="grc">συνηκολούθουν δ᾽ αὐτῷ ἄνθρωποι δύο στρωματόδεσμα
                φέροντες, ἐν δὲ τῷ ἑτέρῳ τούτων, ὡς αὐτὸς ἔφη, τάλαντον
                ἐνῆν ἀργυρέου:</quote>
            </cit>    
     
     
    
    in späterer Zeit auch στρωματεύς nach
    <cit><bibl>Poll. VII, 79:</bibl>
        <quote xml:lang="grc">ἃ δὲ οἱ παλαιοὶ στρωματόδεσμα, ταῦθ᾽ ol νεώτεροι
            στρωματεῖς ἔλεγον, ἐν οἷς, ὡς μὲν τοὔνομα δηλοῖ, τὰ
            στρώματα ἀπετίθεντο· δῆλον δὲ ὅτι καὶ τὰς ἄλλας ἐσθῆτας.</quote>
        </cit>
     
    


Vgl.

<cit><bibl>Poll. X, 137:</bibl>
    <quote xml:lang="grc">θύλακοι, στρωματόδεσμα.</quote>
    </cit>
     
     
    
    Lobeck ad Phryn. p. 401. Pollux scheint sie nicht auf den Gebrauch der Reise
    zu beschränken. — Die Last, welche der Sklave zu tragen
    hatte, mochte bisweilen bedeutend genug sein. Bei Aeschines
    ist zwar gewiss nicht an Silbergeld zu denken; doch spricht
    von solcher Unbilligkeit 
 
    <cit><bibl>Theophr. Char. 30:</bibl>
        <quote xml:lang="grc">τῷ ἀκολούθῳ
            ἐπιθεῖναι μεῖζον φορτίον ἢ δύναται φέρειν.</quote>
        </cit>    
     
    
    Machte übrigens
    der Herr die Reise zu Pferde, so folgte demungeachtet der
    Sklave zu Fusse nach; dann trug aber auch wohl das Pferd
    einen Theil des Gepäcks. 
    
    <cit><bibl>Lucian. Asin. 1:</bibl>
        <quote xml:lang="grc">ἕπος δέ με
            κατῆγε καὶ τὰ σκεύη, καὶ θεράπων ἠκολούθει εἷς.</quote>
        </cit>      
    
    [Darum
    wird es von Theophrast hervorgehoben,
    dass die nach Magnesia zum Tempel der Artemis Wallfahrenden
    bekommen hätten 
    
    <cit><bibl>Theophrast bei Athen. IV, p. 173</bibl>
        <quote xml:lang="grc">στέγην, ἅλας, ἔλαιον, ὄξος, ἐπέ
            λύχνον, κλίνας, στρώματα, τραπέζας.</quote>
        </cit>    
    
     
    
    Oeffentliche Anstalten,
    wie die genannten καταγώγια schlägt Xenoph. de vectigal.
    III, 12 vor, auch für die Kaufleute in Hafenorten zu erbauen.]
    Allein solche einzelne öffentliche Anstalten an besonders besuchten
    Orten schliessen das Bestehen von zahlreichen Privatunternehmungen
    derselben Art nicht aus; manche schlugen
    
    <pb n="8"/>
    
    auch ihre eigenen Zelte auf, wie man aus dem Beispiele des
    Alkibiades sieht, Plutarch. Alcib. 12, oder errichteten ähnliche
    zur Aufnahme der Fremden, worauf z. B. die oxnvire:
    in einer ein böotisches Fest betreffenden Inschrift bezogen
    werden mögen, Böckh C. Inscr. n. 1625, p. 793; und dass
    es an allen belebteren Landstrassen Herbergen gab, von welchen
    nicht nur die niedere Klasse, sondern Leute jedes Standes
    Gebrauch machten, liegt in der Natur der Sache und
    könnte nicht bezweifelt werden, wenn sich auch nicht Beispiele
    nachweisen liessen. Selbst die Gesandten Athens an
    Philipp, von denen sich am ersten erwarten liesse, dass sie
    allenthalben gastliche Aufnahme finden würden, kehren, wie
    es scheint überall, in Wirtbshäusern, πανδοκείοις, ein. 
    
    <cit><bibl>Aeschin. de falsa leg. 97:</bibl>
        <quote xml:lang="grc">οὐδεὶς αὐτῷ συσσιτεῖν, ὅτ᾽ ἐξῄειμεν ἐπὶ
            τὴν ὑστέραν πρεσβείαν, ἤθελεν οὐδὲ ἐν ταῖς ὁδοῖς, ὅπου δυνατὸν
            ἦν, εἰς ταὐτὸ πανδοκεῖον καταλύειν.</quote>
        </cit>      
    


Vgl.

    
    Demosth. de falsa leg. 158. 
    
    [von Epidauros
    
    <cit><bibl>Plaut. Menaechm. II, 3, 81 :</bibl>
        <quote xml:lang="lat">abduce istos in tabernam actutum deversoriam. </quote>
        </cit>   
    
    
    <cit><bibl>Appul. Met. I, 15:</bibl>
        <quote xml:lang="lat">sumo sarcinulam et pretio mansionis stabulario
            persoluto capessimus viam.</quote>
        </cit>     
     

    <cit><bibl>Cic. Divin. I, 27:</bibl>
        <quote xml:lang="lat">cum duo
            quidem Arcades familiares iter una facerent et Megaram venissent,
            alterum ad cauponem devertisse, ad hospitem alterum.</quote>
        </cit>
     
    
    Auch die Geschichte von der Ermordung eines Reisenden durch
    den Wirth 
    <bibl n="latinLit:phi0474.phi036.perseus-lat1:2.14">de Invent. II, 4, 14</bibl> spielt jedenfalls in einem
    griechischen Gasthause. 
    
    <cit><bibl>Diog. Laërt. II, 132 von Menedemos:</bibl>
        <quote xml:lang="grc">σὺν γοῦν Ἀσκληπίαδῃ κατ’ ἄγνοιαν ἐν πανδοκείῳ ποτὶ
            κρεάτων ῥιπτουμένων φαγών. </quote>
        </cit>    
        <cit><bibl>Plut. Cat. Min. 12:</bibl>
            <quote xml:lang="grc">εἰ μηδεὶς
                τύχοι φίλος ὧν adrödı πατρῷος ἢ γνώριμος, ἐν πανδοκείῳ
                τὴν ὑποδοχὴν αὐτοῦ παρεσκεύαζον,</quote>
            </cit>
         


Vgl.
Amator. narr. 3;
    Defect. Orac. 5. Daher will denn auch Dionysos Kenntniss
    von den Wirthshäusern auf dem Wege zum Hades haben;
    s. Aristoph. Ran. 112ff., eine Stelle, in der so ziemlich
    alles genannt wird, was dem Reisenden, der nur materielle
    Zwecke verfolgt, zu wissen wünschenswerth sein kann:
    
    <pb n="9"/>
    
    <cit><bibl>Aristoph. Ran. 112ff.</bibl>
        <quote xml:lang="grc">
            <l>τούτους (ξένους) φράσον μοι, λιμένας, ἀρτοπώλια,</l>
<l>πορνεῖ’, ἀναπαύλας, ἐκτροπάς, κρήνας, ὁδούς,</l>
<l>πόλεις, διαίτας, πανδοκευτρίας, ὅπου</l>
<l>κόρεις ὀλίγιστοι.</l>
        </quote>
        </cit>
   

    
    </p>
    
    <p>Dass man oft die Auswahl unter den Herbergen hatte, lehrt
    
        <cit><bibl>Plut. de vitios. pud. 8:</bibl>
            <quote xml:lang="grc">φέρε δὲ καὶ πρὸς ταῦτα — γυμνάζωμεν
                ἑαυτούς — μήτε καταλύειν ἐν φαύλῳ πανδοκείῳ, βελτίονος
                παρόντος, ὅτι πολλάκις ὁ πανδοκεὺς ἠσπάσατο ἡμᾶς,
                ἀλλ᾽ ἔθους ἕνεκα, κἂν γ παρὰ μικρόν, αἱρεῖσθαι τὸ βελτίον.</quote>
            </cit>     
    
    
    Selbst in dem am arabischen Meerbusen liegenden Handelsorte
    Berenike gab es nach 
    
    <cit><bibl>Strab. XVII, p. 815:</bibl>
        <quote xml:lang="grc">καταγωγὰς 
            ἐπιτηδείους </quote>
        </cit>     
    
    
    und wenn Aristides  in Bezug
    auf Thrakien über 
    
    <cit><bibl>Aristides Or. XXVII, p. 304</bibl>
        <quote xml:lang="grc">καταγωγίων ἀπορία</quote>
        </cit>    
     
    
    klagt, so ist dies eben
    ein wenig civilisirtes Land gewesen. Es gab in späterer Zeit
    so comfortabel eingerichtete Gasthäuser, dass man sich versucht
    fühlen konnte, länger darin zu verweilen, als man gerade
    nöthig hatte;

vgl.

    
<cit><bibl>Epictet. Diss. II, 23, 36:</bibl>
    <quote xml:lang="grc">
        οἷον εἴ
    τίς ἀπιὼν εἰς τὴν πατρίδα τὴν ἑαυτοῦ καὶ διοδεύων πανδοκεῖον
    καλὸν, ἀρέσαντος αὐτῷ τοῦ πανδοκείου, καταμένοι ἐν τῷ πανδοκείῳ,
    </quote>
    </cit>     
    
    
    und Strab. XVIII, p. 801 über das ägyptische Kanobos.
    Allein im Allgemeinen werden sicher die griechischen
    Gasthöfe nicht verlockender gewesen sein als die uns besser
    bekannten italischen, und zwar nicht etwa deshalb, weil bloss
    Leute niederen Standes in ihnen einkehrten, sondern weil, wie
    heute noch im Süden überall, wo die nördlichere Sitte noch
    nicht Fuss gefasst hat, die Reisenden überaus genügsam und
    anspruchslos waren. Da wie in Italien (Sueton. Vitell. 7)
    die letzteren sich mit den Kutschern, Matrosen und Maulthiertreibern
    in einem Raume befanden, so war natürlich die Gesellschaft
    sehr gemischt. Belehrend dafür ist 
    
    <cit><bibl>Plut. De san. praecept. 15: </bibl>
        <quote xml:lang="grc">ὅθεν οὐδὲ πλοῦν ποιητέον οὔτε καταγωγὴν ἐν
            πανδοκείῳ σιγῆς πρόφασιν, οὐδ᾽ ἐὰν πάντες καταγελῶσιν. Ὅπου
            γὰρ οὐκ αἰσχρὸν τὸ φαγεῖν, οὐδὲ τὸ γυμνάζεσθαι δήπουθεν
            αἰσχρόν: ἀλλ᾽ αἰσχίον τὸ δεδοικέναι καὶ δυσωπεῖσθαι ναύτας
            
            <pb n="10"/>
            
            καὶ ὀρεωκόμους καὶ πανδοκεῖς καταγελῶντας, οὐ τοῦ σφαιρίζοντος
             καὶ σκιαμαχοῦντος, ἀλλὰ τοῦ λέγοντος. </quote>
        </cit>    
    
     
     Dazu kam noch
    die Anwesenheit gefälliger Dirnen: 
    
    Plut. Demetr. 26 und
    Strab. XII, p. 578;

vgl.
die Inschrift von Aesernia im Gall.
    III, S. 23 und bei Marquardt Privatalterth. II, S. 83.
    Ueberhaupt standen die πανδοκεῖς, sowie die kreischenden
    (Aristoph. Plut. 427) πανδοκεύτριαι in üblem Rufe, was
    seinen] Grund darin hat, dass eine Bewirthung um des Gewinns
    willen dem ursprünglichen Begriffe der ξενία gänzlich zuwider
    ist, und zweitens durch die Schlechtigkeit und betrügerische
    Handlungsweise der meisten πανδοκεῖς gerechtfertigt wurde,
    so dass es 
    
    Theophr. Charact. 6 geradezu als ein Merkmal
    der ἀπόνοια d. h. 
    ὑπομονὴ αἰσχρῶν ἔργων καὶ λόγων angiebt:
    δεινὸς πανδοκεῦσαι καὶ πορνοβοσκῆσαι καὶ τελωνῆσαι: vergl.
    
    <cit><bibl>Plato Leg. XI, p. 918:</bibl>
        <quote xml:lang="grc">πάντα τὰ περὶ τὴν καπηλείαν καὶ ἐμπορίαν
            καὶ πανδοκείαν γένη διαβέβληταί τε καὶ ἐν αἰσχροῖς γέγονεν
            ὀνείδεσιν· ἐπεὶ εἴ τίς (ὁ μή ποτε γένοιτο οὐδ᾽ εἰρήσεται) προσαναγκάσειε
            (γέλοιον μὲν εἰπεῖν, ὅμως δὲ εἰρήσεται) πανδοκεῦσαι
            τοὺς πανταχῇ ἀρίστους ἄνδρας ἐπέ τινα χρόνον --- γνοίημεν
            ἄν, ὡς φίλον καὶ ἀγαπητόν ἐστιν ἕκαστον τούτων, </quote>
        </cit>   
     
    
    
    und was im
    Exc. zu Sc. IV über die καπηλεῖα gesagt ist. [Und wenn, wie
    in den oben aus Cicero erwähnten Fällen, zuweilen selbst das
    Leben der Reisenden in solchen Herbergen von Seiten der
    Wirthe gefährdet war, so wird es wohl auch nicht selten vorgekommen
    sein, dass sie, wie z.B. bei Alciphr. Epist. 46
    und 53 sich zu Hehlern für Diebe hergaben. Bei Artemid.
    Onirocr. I, 23 und IV, 57 bedeuten eherne und eiserne
    Stirnen, sowie scharfe Dornen im Traume den Gastwirthen
    Gutes! Uebrigens scheint es, als haben die griechischen Gasthäuser,
    wie die römischen, ihre besonderen Namen und Schilder
    geführt. Wenigstens erwähnt Artemidorus
    
    
    ein 
    <cit><bibl>Artemid. Onirocr. 1, 4</bibl>
        <quote xml:lang="grc">ξενοδοκεῖν, ᾧ ἐπώνυμον κάμηλος </quote>
        </cit>
    
    
    und auf einen πανδοκεύς
    wird auch das 
    <cit>
        <quote xml:lang="grc">κέρας Ἀμαλθείας</quote>
        <bibl>bei Palaeph. Incredib.
            46</bibl>
        </cit>
           gedeutet.</p>
    
    <pb n="11"/>
    
    <p>Ueber das Verhältniss des Reisenden zum Wirthe hinsichtlich
    der Bedürfnisse und deren Preise sind wir gar nicht
    unterrichtet. Wenn aber Polybios  vom gesegneten
    cisalpinischen Gallien sagt: 
    
    <cit><bibl>Polybios II, 15</bibl>
        <quote xml:lang="grc">ποιοῦνται γὰρ τὰς καταλύσεις οἱ
            διοδεύοντες τὴν χώραν ἐν τοῖς πανδοκείοις, οὐ συμφωνοῦντες
            περὶ τῶν κατὰ μέρος ἐπιτηδείων, ἀλλ᾽ ἐρωτῶντες. πόσου τὸν
            ἄνδρα δέχεται. ὡς μὲν οὖν ἐπὶ τὸ πολὺ παρίενται τοὺς καταλύτας
            οἱ πανδοκεῖς, ὡς ἱκανὰ πάντ᾽ ἔχειν τὰ πρὸς τὴν χρείαν
            ἡμιασσαρίου· τοῦτο δ᾽ ἔστε τέταρτον μέρος ὀβολοῦ. σπανίως
            δὲ τοῦθ’ ὑπερβαίνουσι,</quote>
        </cit> 
        
        so erkennt man deutlich, dass er den
    Contrast dieser Sitte zur sonstigen italischen (vgl. die Tafel
    von Aesernia) und zur heimischen hervorheben will, dass man
    also in Griechenland die Bedürfnisse einzeln bezahlte und mit
    dem Wirthe darüber bei der Einkehr einen Akkord schloss.
    Auf bestimmte Preise deuten auch die 
    
    <cit>
        <quote xml:lang="grc">χρέα ἀνάβραστα ἡμιωβολιαῖα
            der πανδοκεύτρια</quote>
        <bibl>bei Aristoph. Ran. 553</bibl>
        </cit>
        
          hin. Doch
    kam es auch vor, dass man Lebensmittel mitbrachte und sie
    dem Wirthe zur Zubereitung übergab;

vgl.

<cit><bibl>Plut. Apophth. Lacon. 44:</bibl>
    <quote xml:lang="grc">εἰς πανδοκεῖον τις καταλύσας καὶ δοὺς ὄψον τῷ
        πανδοκεῖ σκευάσαι, ὡς ἕτερος τυρὸν ᾔτει καὶ ἔλαιον, τί, ἔφη,
        εἰ τυρὸν εἶχον, ἔτι ἂν ἐδεόμην ὄψου; </quote>
    </cit>
 

    
    der zu Polybios Zeit in
    Griechenland übliche Preis der Tageszehrung kann wohl getrost
    auf das Achtfache der von ihm angegebenen Kleinigkeit
    veranschlagt werden.</p>
    
    <p>Strabo’s ungünstiges Urtheil in Bezug auf die Strassen
    (Strab. V, p. 330) gilt den Griechen bloss in Vergleich mit den Römern.
    E. Curtius Ueber den Wegebau bei den Griechen
    in den Abhandl. der Berl. Acad. der Wissensch.
    1854 hat S. 221ff. auf den religiösen Zusammenhang der Wegeanlagen
    mit den Nationalheiligthümern aufmerksam gemacht
    und sorgfältig ausgemeiselte, gleichspurige Geleise, Ausweichestellen
    (ἐκτροπαί und κάμψεις), Ruheplätze (ἀνάπαυλαι, ἀναπαυστήρια)
    und Treppenwege (κλίμακες) nachgewiesen.</p>
    
    <p>Die meisten Reisen scheinen auch in der historischen Zeit
    
    <pb n="12"/>
    
    zu Fuss gemacht worden zu sein.] 
    
    Selbst öffentliche Gesandtschaften
    reisen nicht anders, wie man deutlich aus Aeschin.
    de falsa leg. 97ff. sieht (vgl. Anm. 8). Indessen finden
    sich auch für Reisen zu Pferde Beispiele und Demosthenes
    selbst begleitet die Gesandten Philipp’s auf diese Weise bis
    Theben. 
    
    <cit><bibl>de falsa leg.  111:</bibl>
        <quote xml:lang="grc">ἐμισθώσατ᾽ αὐτοῖς ὅτ᾽ ἀπῄεσαν ὀρικὰ ζεύγη καὶ συμπαρῄει ἐφ᾽ ἵππου:</quote>
        </cit>    
    
    
    


vgl.

    
    in Ctesiph.
    76. Bei Xenoph. Symp. 9, 7 sind selbst einige der Gäste zu
    Pferde in Kallias Haus gekommen, oder haben (wie Schneider
    zu 1, 7 annimmt) sie für die Heimkehr nachkommen lassen. Wenn
    daher bei Lysias de inval. 11 der Gebrauch der Pferde
    zu solchem Zwecke für ὕβρις erklärt wird, so gilt dies bloss
    den dürftigen Umständen des Beschuldigten.

Vgl.

Lucian.
    Asin. 1 oder Appul. Metam. I, 2. Der Gebrauch der Wagen
    war sehr beschränkt, und wenn namentlich Männer sich
    ihrer in der Stadt und ihren Umgebungen bedienten, so wird
    dieses immer als Zeichen der Weichlichkeit oder des Hochmuths
    getadelt. So sagt 
    <cit><bibl> Demosth. adv. Phaenipp. 24:</bibl>
        <quote xml:lang="grc">δόμενος τὸν πολεμιστήριον ἵππον καταβέβηκεν ἀπὸ τῶν ἕππων
            καὶ ἀντ᾽ ἐκείνου ὄχημα αὑτῷ τηλικοῦτος ὧν ἐώνηται, ἵνα μὴ
            πεζῇ πορεύηται τοσαύτης τρυφῆς μεστὸς οὗτός ἐστι. </quote>
        </cit>    
    
    
    
    Daraus
    erklärt sich die Anekdote von Speusippos und Diogenes bei

    <cit><bibl>Diog. Laërt. IV, 3:</bibl>
        <quote xml:lang="grc">φασὶ δὲ ἐφ᾽ ἁμαξίου αὐτὸν φερόμενον
            εἰς τὴν Ἀκαδημίαν συναντῆσαι Διογένει καὶ, χαῖρε, εἰπεῖν· τὸν
            δὲ φάναι, ἀλλὰ μὴ σύ γε, ὅστις ὑπομένεις ζῆν τοιοῦτος ὤν.</quote>
        </cit>
           
    



Vgl.

Aristoph. Thesm. 811. Selbst bei Frauen wird es als
    Zeichen des Hochmuths betrachtet, wie bei 
    
    <cit><bibl>Demosth. in
        Mid. ὁ 158:</bibl>
        <quote xml:lang="grc">καὶ εἰς μυστήρια τὴν γυναῖκα ἄγει κἂν ἄλλοσέ
            ποι βούληται ἐπὶ τοῦ λευκοῦ ζεύγους τοῦ ἐκ Σικυῶνος.</quote>
        </cit>  Daher
    veranlasste auch der Redner Lykurg ein Gesetz, dass die Weiber
    nicht nach Eleusis fahren sollten, damit nicht die Aermeren
    durch die Reichen beschämt würden. Plutarch. X Orat.
    vit. p. 842. Seine eigene Gemahlin indessen übertrat das
    Gesetz und er musste die Sykophanten mit einem Talente zum
    
    <pb n="13"/>
    
    Schweigen bringen. Wenn Timoleon sich in die Versammlung
    fahren liess und auf dem Wagen bleibend der Berathung beiwohnte
    (Plutarch. Timol. 38), so geschah dieses, weil er
    blind war; aber als Auszeichnung gilt es bei 
    <cit><bibl>Andoc. de myst.  45:</bibl>
        <quote xml:lang="grc">τὸν δὲ τῶν κακῶν τούτων αἴτιον Διοκλείδην ὡς
            σωτῆρα ὄντα τῆς πόλεως ἐπὶ ζεύγους ἦγον εἰς τὸ πρυτανεῖον
            στεφανώσαντες.</quote>
        </cit>  
     
     
    
    — [Zu weiteren Reisen wird sich das weibliche
    Geschlecht stets der Wagen bedient haben. Schon Solon
    hatte ja befohlen 
    
    <cit><bibl>(Plut. Sol. 21):</bibl>
        <quote xml:lang="grc">μὴ νύκτωρ πορεύεσθαι
            πλὴν ἁμάξῃ κομιζομένην, λύχνου προφαίνοντος. </quote>
        </cit> 
    
    
    So reiste auch
    die peloponnesische Festgesandtschaft, welche nach Plut.
    Quaest. Graec. 59 in Megara arg beleidigt wurde, mit Weibern
    und Kindern in Wagen, die ihnen zugleich zum Uebernachten
    dienten. Aber auch von Empedokles erzählt 

    <cit><bibl>Diog. Laërt. VIII, 73:</bibl>
        <quote xml:lang="grc">διά τινα πανήγυριν πορευόμενον ἐφ᾽ ἁμάξης
            ὡς εἰς Μεσσήνην πεσεῖν καὶ τὸν μηρὸν κλᾶσαι.</quote>
        </cit>     
    

</p>
    
    <p>Was nun die verschiedenen Arten von Wagen betrifft, so
    muss man sich mit den dürftigen Nachrichten bei 
    
    Pollux begnügen, der ohnehin zunächst von Spazierfahrten spricht, _
    wie sie in der Morgenfrühe üblich waren: 
    
    <cit><bibl>Poll. X, 51</bibl>
        <quote xml:lang="grc">ἀλλ᾽ εἰ μὲν αἰωρήσει:
            τῇ δι᾽ ὀχημάτων χρῷτό τις περὶ τὴν ἕω θέρους ὄντος, πρὶν
            ἢ τὸν ἥλιον περιφλέγειν, τὰ εἰδὴ τῶν ὀχημάτων ἰστέον, εἴτε
            ἅρματα εἴτε ὄχους εἴτε ἁμάξας εἴτε λαμπήνας αὐτὰ προσήκει
            καλεἲν, ἔστε δὲ τοὔνομα ἢ λαμπήνη ἐν τῇ Σοφοκλέους Ναυσικάᾳ
            καὶ ἐν τοῖς Μενάνδρου Ἁλιεῦσιν:</quote>
        </cit>     
    


vgl.

    
    Posidipp. bei Poll. X, 189. Nur so viel erfahren wir, dass sie theils zum Sitzen
    theils zum Liegen eingerichtet waren, zum Theil bedeckt und
    bald auf zwei, bald auf vier Rädern ruhend: 
    
    <cit><bibl>τὰ δὲ ἐνθρόνια,
        τὰ δὲ εἰς τὸ κατακλῖναι ἐνεύναια, τὰ δὲ κατάστεγα καὶ στεγαστὰ
        καὶ καμάραι· οὕτω γὰρ ὠνόμασεν Ἡρόδοτος (1, 199),
        Ξενοφῶν δὲ ἐν τῇ Παιδείᾳ (VI, 4, 11) τὸ ἐστεγασμένον μέρος
        τῆς ἁμάξης ὑποσημαίνων ἔφη, καὶ κατέκλιναν καὶ κατεκάλυψαν
        τὴν σκηνήν· καὶ τὰ μὲν τετράκυκλα, τὰ δὲ δίκυκλα:</bibl>
        <quote xml:lang="grc"></quote>
        </cit>
             
    
    was aber
    die einzelnen Unterarten betrifft, so mögen darunter manche
    
    <pb n="14"/>
    
    gar nicht zum Gebrauche im gemeinen Leben gedient haben,
    selbst das lakedämonische κάνναθρον:

vgl.
Müller Dorier
    B. II, S. 282 und Preller ad Polemon. p. 133 — 136.
    [Der Reisewagen für mehrere Personen kann nur die vierräderige
    ἅμαξα gewesen sein. Auf Bildwerken erscheint ein
    zweiräderiges Kabriolet;

vgl.
Panofka Bild. antik. Lebens
    Taf. III, 8 und ebenso Gerhard Auserles. antike Vasenb.
    Taf. CCXVII, wo der Lenker zu Füssen einer weiblichen
    Gestalt mit seitwärts herabhängenden Beinen sitzt. Ueber
    die Bespannung 8. Guhl und Koner Κ. 806. Uebrigens sind
    noch häufiger, als die theuren Pferde, die in Attika nicht
    unter drei Minen zu stehen kamen, die Maulthiere beim Fahren
    benutzt worden.

Vgl.
Xenoph. Anab. VII, 5, 2; Isaeus
    de Dicaeogr. hered. ὁ 43; Aeschin. de fals. legat.
    8 111. Ueber das Reiten von Frauen auf Pferden

vgl.
Stephani
    in Compte rendu pour 1866, p. 123. 184ff. Noch
    häufiger bedienten sich sie, aberauch Kranke und Weichlinge, der
    mit bequemen Lehnsätteln versehenen Maulthiere. 
    
    <cit><bibl>Schol. zu Demosth. in Mid. 133:</bibl>
        <quote xml:lang="grc">ἀστράβη εἶδος καθέδρας, παρὰ
            τὸ μὴ στρέφεσθαι· ἔστι δὲ ἐπὶ πλεῖστον εἰς ὕφος, ὥστε τῶν
            καθεζομένων ἀνέχειν τὰ νῶτα. χρῶνται δὲ αὐτῷ μάλιστα αἱ
            γυναῖκες.</quote>
        </cit>
             
     
    
    
    Der Name ἀστράβη wurde nun aber auch auf das
    Thier übertragen: 
    
    <cit><bibl>Harpocrat. s. v. Hellad. bei Phot. Bibl. 279, p. 533 a 31:</bibl>
        <quote xml:lang="grc">ὅτι τὴν ἡμίονον, ἐφ᾽ ἧς ὀχούμεθα,
            φησίν, ἀζύγου οὔσης, Ἀθηναῖοι καλοῦσιν ἀστράβην, ἔνθεν λέγεται
            ὁ ἀστραβηλάτης.</quote>
        </cit>
             
     


Vgl.

    Etymol. Magn. 5. 169 (Sylburg),
    Lys. pro inval. ὁ 11, Machon bei Athen. XIII, p. 582
    und Stephani Compte rendu pour 1853, p. 228, nebst
    pl. V. Ueber den Gebrauch der Sänften s. Scen. VII, Anmerk.
    23 und über das Schiff als Reisevehikel die Anmerkungen
    zu derselben Scene überhaupt.</p>
    
    <p>Was die Sicherheit der Reisenden unterwegs anlangt, 80
    möchte ich nicht aus den Worten 
    
    <cit><bibl>Xenophon’s Memor. Socr. I, 1, 15:</bibl>
        <quote xml:lang="grc">σὺ δὲ ἐν ταῖς ὁδοῖς, ἔνθα πλεῖστοι ἀδικοῦνται
    
            <pb n="15"/>
            
            πολὺν χρόνον διατρίβων, εἰς ὁποίαν δ᾽ ἂν πόλιν ἀφίκῃ, τῶν
            πολιτῶν πάντων ἥττων ὢν καὶ τοιοῦτος οἵοις μάλιστα ἐπιτίθενται
            οἱ βουλόμενοι ἀδικεῖν, ὅμως διὰ τὸ ξένος εἶναι οὐχ ἂν οἴει
            ἀδικηθῆναι κ. τ. λ.</quote>
        </cit>
             auf besondere Gefahren einen Schluss ziehen;
    denn dort ist überhaupt von Unbilden die Rede, welche
    den Fremden in Folge des geringeren Rechtsschutzes, den sie
    fanden, widerfahren konnten. Wenn dagegen Diogenes Laërtius
    vom Philosopben Menedemos schreibt: 
    
    <cit><bibl>Diog. Laërt.
        II, 136</bibl>
        <quote xml:lang="grc"> ὅμως αὐτὸν
            (Ἀλεξῖνον) εὖ ἐποίησε τὴν γυναῖκα παραπέμψας ἐκ Δελφῶν ἕως
            Χαλκίδος εὐλαβουμένην κλωπείας τε καὶ τὰς καθ' ὁδὸν λῃστείας,</quote>
        </cit>
   
    so denkt man unwillkürlich an die im 4. Jahrhundert so oft
    herrenlos herumschweifenden Söldner: Isocr. ad Phil. 40
    und über die gleichzeitige Seeräuberei Panegyr. $ 115 und
    Demosth. in Aristocr. ὁ 166. Sonst zog der Wanderer
    im Vertrauen auf den Schutz der θεοὶ ἐνόδιοι, Hermes und
    Hekate, deren Bilder und Malzeichen besonders auf den Kreuzwegen
    standen (Hermann Gottesd. Alterth. $15, n. 14ff.)
    rubig seine Strasse. Es war ihm unverwehrt, von den Früchten
    der am Wege stehenden Obstbäume zu geniessen und Jedermann
    zeigte ihm willig die rechte Strasse, wenn er sich
    verirrtte: Theocr. Idyll. XXV, 3. An den Hermenpfeilern
    konnte er ausser allerhand Sprüchen auch Wegebestimmungen
    lesen und später fehlte es nicht an wirklichen Wegweisern
    und Meilensteinen;

vgl.
Curtius Wegebau der Gr. S. 43
    und Eustath. zu Odyss. p. 1809. 31. Am meisten geschützt
    vor Feindseligkeiten waren die zu den grossen Nationalfesten
    reisenden Gäste; denn die ἐκεχειρία gewährte allen Theilnehmern
    internationales sicheres Geleite, weshalb auch der von
    den erwähnten ἁμαξοκυλισταί verübte Frevel von den Amphiktyonen
    streng gestraft wurde.</p>
    
    <p>Es erübrigt noch zu fragen, ob den Reisenden in Hellas
    auch Pässe nöthig gewesen sind oder nicht.] Eine Andeutung
    findet sich bei Aristophanes, wo Peisthetäros die den
    neuen Staat betretende Iris fragt:
    
    <pb n="16"/>
    <cit><bibl>Aristoph. Av. 1212,</bibl>
        <quote xml:lang="grc"><l>σφραγῖδ᾽ ἔχεις παρὰ τῶν πελαργῶν; ἸΡ. τί τὸ xaxöv ;</l>
            <l>Π. οὐχ ἔλαβες; ἸΡ. ὑγιαίνεις μέν; Π. οὐδὲ σύμβολον</l>
            <l>ἐπέβαλεν ὀρνίθαρχος οὐδείς σοι παρών ;</l></quote>
        </cit>  

    Dazu bemerkt der Scholiast: 
    
    <cit><bibl>Schol. zu Aristoph. Av. 1212</bibl>
        <quote xml:lang="grc">οἷον σύμβολον ἐπὶ τῷ συγχωρηθῆναι
            παρελθεῖν.</quote>
        </cit>
     
    
    Man vergleiche damit 
    <cit><bibl>Plaut. Capt. II, 8,90:</bibl>
        <quote xml:lang="grc">
            <l>Eadem opera ἃ praetore sumam syngraphum,. — Quem syngraphum? —</l>
<l>Quem hic ferat secum ad legionem, hinc ire huic ut liceat domum.</l>
        </quote>
        </cit>    
    


    Man hat keineswegs nöthig an römischen Gebrauch zu denken.
    Eine andere merkwürdige Stelle, welche die Andeutung
    einer polizeilichen Anstalt zur Controle der Ankommenden zu
    enthalten scheint, findet sich bei demselben Dichter, wo von einem untergeschobenen Briefe die Rede ist:
    <cit><bibl>Plaut. Trin. III, 3, 65</bibl>
        <quote xml:lang="grc">
            <l>Jam si obsignatas non feret (literas), dici hoc potest:</l>
<l>Apud portitorem eas resignatas sibi</l>
<l>Inspectasque esse,</l>
        </quote>
        </cit>    



    und 
    <cit><bibl>Plaut. Trin. III, 3, 80: </bibl>
        <quote xml:lang="grc"><l>Lepida est illa causa, ut commemoravi, dicere</l>
            <l>Apud portitores esse inspectas.</l></quote>
        </cit>


    Was Aristophanes σφραγίς nennt, ist nichts anderes als der
    mit dem Staatssiegel beglaubigte Pass oder dieses selbst. Es
    ist sehr interessant durch Strabo etwas Näheres von einem
    solchen Staatssiegel zu erfahren. Er sagt 
    
    <cit><bibl>Strabo IX, 3, 1: </bibl>
        <quote xml:lang="grc"> καλοῦνται
            δ᾽ οἱ μὲν ἑσπέριοι Λοκροὶ καὶ Ὀζόλαι, ἔχουσί τε ἐπὶ τῇ
            δημοσίᾳ σφραγῖδι τὸν ἕσπερον ἀστέρα ἐγκεχαραγμένον.</quote>
        </cit>  
    Nicht
    ganz dasselbe bedeuten die σύμβολα, 
    
    indem darunter jedweder
    Gegenstand, der jemandem zur Legitimation oder Empfehlung
    mitgegeben wird, verstanden werden kann. So wird es von
    Euripides in dem von Eustath. ad Iliad. VI, 169 angeführten
    Verse der Medea  gebraucht:
    
    <cit><bibl>Medea 613</bibl>
        <quote xml:lang="grc"><l>ξένοις τε πέμπειν σύμβολ᾽, οἳ δράσουσί σ᾽ εὖ.</l></quote>
        </cit>    

    Deutlicher erhellt die Beschaffenheit und der Zweck solcher
    σύμβολα aus 
    
    <cit><bibl>Lysias de bonis Aristoph. 25:</bibl>
        <quote xml:lang="grc"> ὅτε ἔλαβε
    
            <pb n="17"/>
            
            σύμβολον παρὰ βασιλέως τοῦ μεγάλου φιάλην ... πολλῶν γὰρ
            ἀγαθῶν καὶ ἄλλων χρημάτων εὐπορήσειν διὰ τὸ σύμβολον ἐν
            πάσῃ τῇ ἠπείρῳ.</quote>
        </cit>
             
    
    
    
    — Dieselbe Art von Beglaubigung war auch
    im Privatverkehre üblich und hier findet sich als symbolus
    oder symbolum eben auch ein blosser Abdruck des Siegelrings.


    <cit><bibl>Plaut. Pseud. I, 1, 53:</bibl>
        <quote xml:lang="lat">
            <l>Ea causa miles hic reliquit symbolum,</l>
<l>Expressam in cera ex anulo suam imaginem, _</l>
<l>Ut qui huc afferret eius similem symbolum</l>
<l>Cum eo simul me mitteret.</l>
        </quote>
        </cit>
     


    Ebend. 
    

    <cit><bibl>II, 2, 52:</bibl>
        <quote xml:lang="lat"><l>— tu epistolam hanc a me accipe atque illi dato;</l>
            <l>Nam istic symbolum est inter herum meum et tuum de muliere.</l>
            <l>Ps. Scio equidem, ut qui argentum afferret atque expressam imaginem</l>
            <l>Suam huc ad nos, cum eo aiebat velle mitti mulierem.</l></quote>
        </cit>
        



    und 
    
    <cit><bibl>Bacchid. II, 3, 29:</bibl>
        <quote xml:lang="lat"><l>Eo praesente homini extemplo ostendit symbolum,</l>
            <l>Quem tute dederas, ad eum ut ferret, filio.</l></quote>
        </cit>
        

    Vergl. Plutarch. Artax. 18. — Hierher gehören auch die
    von Poll. IX, 71 angeführten σύμβολα, welche Aehnlichkeit
    mit den iesseris hospitalibus haben, und endlich eine athenische
    Inschrift, ein Decret zu Ehren des Straton von Sidon. Darin
    heisst es unter Anderem: 
    
    <cit><bibl>Marmor. Oxon. 11,24. Böckh C. Inscr. 1, p. 126</bibl>
        <quote xml:lang="grc">ποιησάσθω δὲ καὶ σύμβολα ἢ βουλὴ
            πρὸς τὸν βασιλέα τὸν Σιδωνίων, ὅπως ἂν ὁ δῆμος ὁ Adyvaluv
            εἰδῇ ἐάν τι πέμπῃ ὁ Σιδωνίων βασιλεὺς δεόμενος τῆς πόλεως,
            καὶ ὁ βασιλεὺς ὁ Σιδωνίων εἰδῇ ὅταν πέμπῃ τινὰ ὡς αὐτὸν ὁ
            δῆμος ὁ Ἀθηναίων.</quote>
        </cit>   
    
     
    
    Wie schon von Böckh p. 127 bemerkt
    worden ist, haben diese σύμβολα nichts mit den sonst auch
    so genannten Staatsverträgen gemein, sondern es sind Legitimationszeichen
    für die jedesmaligen Gesandten, also gewissermassen
    auch tesserae hospitales. |Die Becker’sche Ansicht
    
    
    <pb n="18"/>
    
    bedarf einer doppelten Berichtigung. Die an erster Stelle
    von ihm citirten Stellen beweisen nur, dass der Reisende eine
    Legimation brauchte, wenn die Stadt, wohin er sich begab,
    sich im Kriegszustande befand. Die zwei letzten plautinischen
    Citate ferner beziehen sich gar nicht auf eine polizeiliche
    Massregel, sondern auf das Zollwesen. Denn da die
    Zölle verpachtet wurden, übten die Unterbeamten der Pächter
    eine rücksichtslose, mit Visitationen der Reisenden und, wenn
    Verdacht der Defraudation vorlag, selbst mit Eröffnen der
    Briefe verbundene Controle

Vgl.
Büchsenschütz, Bes. u.
    Erw. 5. 558. Glaubt man doch sogar eine Spur von Plombirung
    der Waarenballen gefundeu zu haben: Haase in den
    Annali dell’ inst. di corresp. arch. XI, 2, p. 279.]
    </p>
    </div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
    